सञ्जय,धर्मक्षेत्रे, कुरुक्षेत्रे, समवेताः, युयुत्सवः, मामकाः, च, एव, पाण्डवाः,किम्, अकुर्वत ॥ १ ॥
तदा, राजा, दुर्योधनः, व्यूढं, पाण्डवानीकं, दृष्ट्वा, तु, आचार्यम्, उपसंगम्य, वचनम् , अब्रवीत् ॥ २ ॥
आचार्य, तव, धीमता, शिष्येण, द्रुपदपुत्रेण, व्यूढाम्, पाण्डुपुत्राणाम्, एताम्, महतीम्, चमूम्, पश्य ॥ ३ ॥
अत्र, महेष्वासाः, युधि, भीमार्जुनसमाः, शूराः, युयुधानः, च, विराटः, च, महारथः, द्रुपदः ॥ ४ ॥
धृष्टकेतुः, चेकितानः, काशीराजः, च, वीर्यवान्, पुरुजित्,  कुन्तिभोजः, च, शैब्यः, च, नरपुंगवः ॥ ५ ॥
युधामन्युः,च, विक्रान्तः, उत्तमौजाः, च, वीर्यवान्, सौभद्रः, द्रौपदेयाः, च, सर्वे, एव, महारथाः ॥ ६ ॥
द्विजोत्तम, अस्माकं, तु, ये, विशिष्टाः, तान्, निबोध, ते, संज्ञार्थं, मम, सैन्यस्य, नायकाः, तान्, ब्रवीमि ॥ ७ ॥
भवान्, भीष्मः, च, कर्णः, च, समितिंजयः, कृपः, च, अश्वत्थामा, विकर्णः, च, सौमदत्तिः, जयद्रथः ॥ ८ ॥
अन्ये, च, बहवः, शूराः, नानाशस्त्रप्रहरणाः, मदर्थे, त्यक्तजीविताः, सर्वे, युद्धविशारदाः ॥ ९ ॥
भीष्माभिरक्षितम्, अस्माकम्, तत्, बलम्, अपर्याप्तम्, तु, भीमाभिरक्षितम्, एतेषाम्, इदं, बलम्, पर्याप्तम् ॥ १० ॥
च, सर्वेषु, अयनेषु, यथाभागम्, अवस्थिताः, भवन्तः, सर्वे, एव, हि, भीष्मम्, एव, अभिरक्षन्तु ॥ ११ ॥ 
कुरुवृद्धः, प्रतापवान्, पितामहः, तस्य, हर्षं, सञ्जनयन्, उच्चैः, सिंहनादं, विनद्य, शङ्खं, दध्मौ ॥ १२ ॥ 
ततः, शङ्खाः, च, भेर्यः, च, पणवानकगोमुखाः, सहसा, एव, अभ्यहन्यन्त, सः, शब्दः, तुमुलः, अभवत् ॥ १३ ॥
ततः, श्वेतैः, र्हयैः, र्युक्ते, महति, स्यन्दने, स्थितौ, माधवः, च, पाण्डवः, एव, दिव्यौ, शङ्खौ, प्रदध्मतुः ॥ १४ ॥
हृषीकेशः, पाञ्चजन्यम्, धनञ्जयः, देवदत्तम्, भीमकर्मा, वृकोदरः, पौण्ड्रंम्, महाशङ्खम् , दध्मौ ॥ १५ ॥
कुन्तीपुत्रः, राजा, युधिष्ठिरः, अनन्तविजयम्, नकुलः, च, सहदेवः, सुघोषमणिपुष्पकौ ॥ १६ ॥
परमेष्वासः, काश्यः, च, महारथः, शिखण्डी, च, धृष्टद्युम्नः, च, विराटः, च, अपराजितः, सात्यकिः ॥ १७ ॥ 
द्रुपदः, च, द्रौपदेयाः, च, महाबाहुः, सौभद्रः, सर्वशः, पृथिवीपते, पृथक्, पृथक्, शङ्खान्, दध्मुः ॥ १८ ॥  
सः, तुमुलः, घोषः, नभः, च, पृथिवीम्, च, एव, व्यनुनादयन्, धार्तराष्ट्राणां, हृदयानि, व्यदारयत् ॥ १९ ॥

अथ व्यवस्थितान्दृष्ट्वा धार्तराष्ट्रान्कपिध्वजः । प्रवृत्ते शस्त्रसम्पाते धनुरुद्यम्य पाण्डवः ॥ २० ॥
अथ, व्यवस्थितान्, दृष्ट्वा,धार्तराष्ट्रान्, कपिध्वजः, प्रवृत्ते, शस्त्रसम्पाते, धनुः, उद्यम्य,  पाण्डवः ॥ २० ॥

हृषीकेशं तदा वाक्यमिदमाह महीपते ।  अर्जुन उवाच —सेनयोरुभयोर्मध्ये रथं स्थापय मेऽच्युत ॥ २१ ॥
हृषीकेशम्, तदा, वाक्यम्,  इदम्, आह, महीपते, सेनयोः, उभयोः, मध्ये, रथम्, स्थापय, मे, अच्युत ॥ २१ ॥

यावत्, अहम्, एतान्, अवस्थितान्, योद्धुकामान्, निरीक्षे, अस्मिन्, रणसमुद्यमे, मया, कैः, सह, योद्धव्यम् ॥ २२ ॥ 

योत्स्यमानानवेक्षेऽहं य एतेऽत्र समागताः । धार्तराष्ट्रस्य दुर्बुद्धेर्युद्धे प्रियचिकीर्षवः ॥ २३ ॥
योत्स्यमानान्, अवेक्षे, अहम्, ये, एते, अत्, समागताः,  धार्तराष्ट्रस्य, दुर्बुद्धेः, र्युद्धे, प्रियचिकीर्षवः ॥ २३ ॥

एवमुक्तो हृषीकेशो गुडाकेशेन भारत । सेनयोरुभयोर्मध्ये स्थापयित्वा रथोत्तमम् ॥ २४ ॥
एवम्, उक्तः, हृषीकेशः, गुडाकेशेन, भारत,  सेनयोः, उभयोः, मध्ये, स्थापयित्वा, रथोत्तमम् ॥ २४ ॥

भीष्मद्रोणप्रमुखतः सर्वेषां च महीक्षिताम् । उवाच पार्थ पश्यैतान्समवेतान्कुरूनिति ॥ २५ ॥
भीष्मद्रोणप्रमुखतः, सर्वेषां, च, महीक्षिताम्, उवाच,पार्थ,पश्य, एतान्, समवेतान्, कुरून्, इति ॥ २५ ॥

तत्रापश्यत्स्थितान्पार्थः पितॄनथ पितामहान् । आचार्यान्मातुलान्भ्रातॄन्पुत्रान्पौत्रान्सखींस्तथा ॥ २६ ॥
तत्र,अपश्यत्, स्थितान्, पार्थः,पितॄन्, अथ, पितामहान्, आचार्यान्, मातुलान्, भ्रातॄन्, पुत्रान्, पौत्रान्, सखीन्, तथा  ॥ २६ ॥

श्वशुरान्सुहृदश्चैवसेनयोरुभयोरपि । तान्समीक्ष्य स कौन्तेयः सर्वान्बन्धूनवस्थितान् ॥ २७ ॥
श्वशुरान्, सुहृदः, च, एव, सेनयोः, उभयोः, अपि, तान्, समीक्ष्य, सः, कौन्तेयः, सर्वान्, बन्धून्, अवस्थितान्, ॥ २७ ॥ 

कृपया परयाविष्टो विषीदन्निदमब्रवीत् । अर्जुन उवाच —दृष्ट्वेमान्स्वजनान्कृष्ण युयुत्सून्समुपस्थितान् ॥ २८ ॥
कृपया, परया, आविष्टः, विषीदन्, इदम्, अब्रवीत्, दृष्ट्वेमं, स्वजनं, कृष्ण,युयुद्धुम्, समुपस्थितान्  ॥ २८ ॥

सीदन्ति मम गात्राणि मुखं च परिशुष्यति । वेपथुश्च शरीरे मे रोमहर्षश्च जायते ॥ २९ ॥
सीदन्ति, मम, गात्राणि, मुखं, च, परिशुष्यति, वेपथुः, च, शरीरे, मे, रोमहर्षः, च, जायते ॥ २९ ॥

गाण्डीवं स्रंसते हस्तात्त्वक्चैव परिदह्यते । न च शक्नोम्यवस्थातुं भ्रमतीव च मे मनः ॥ ३० ॥
गाण्डीवं, स्रंसते, हस्तात्, त्वक्, च, एव, परिदह्यते, न, च, शक्नोमि, अवस्थातुं, भ्रमति, इव, च, मे, मनः ॥ ३० ॥

निमित्तानि च पश्यामि विपरीतानि केशव । न च श्रेयोऽनुपश्यामि हत्वा स्वजनमाहवे ॥ ३१ ॥
निमित्तानि, च, पश्यामि, विपरीतानि, केशव, न, च, श्रेयः, अनुपश्यामि, हत्वा, स्वजनम्, आहवे ॥ ३१ ॥

न काङ्क्षे विजयं कृष्ण न च राज्यं सुखानि च । किं नो राज्येन गोविन्द किं भोगैर्जीवितेन वा ॥ ३२ ॥
न, काङ्क्षे, विजयं, कृष्ण, न, च, राज्यं, सुखानि, च, किं, नः, राज्येन, गोविन्द, किं, भोगैः, जीवितेन, वा ॥ ३२ ॥

येषामर्थे काङ्क्षितं नो राज्यं भोगाः सुखानि च । त इमेऽवस्थिता युद्धे प्राणांस्त्यक्त्वा धनानि च ॥ ३३ ॥
येषाम्, अर्थे, काङ्क्षितं, नः, राज्यं, भोगाः, सुखानि, च, ते, इमे, अवस्थिताः, युद्धे, प्राणान्, त्यक्त्वा, धनानि, च ॥ ३३ ॥

आचार्याः पितरः पुत्रास्तथैव च पितामहाः । मातुलाः श्वशुराः पौत्राः स्यालाः सम्बन्धिनस्तथा ॥ ३४ ॥
आचार्याः, पितरः, पुत्राः,तथा, एव, च, पितामहाः, मातुलाः, श्वशुराः, पौत्राः, स्यालाः,सम्बन्धिनः,तथा ॥ ३४ ॥

एतान्न हन्तुमिच्छामि घ्नतोऽपि मधुसूदन । अपि त्रैलोक्यराज्यस्य हेतोः किं नु महीकृते ॥ ३५ ॥
एतान्, न, हन्तुम्, इच्छामि, घ्नतः, अपि, मधुसूदन, अपि, त्रैलोक्यराज्यस्य, हेतोः, किं, नु, महीकृते ॥ ३५ ॥  

निहत्य धार्तराष्ट्रान्नः का प्रीतिः स्वयाज्जनार्दन । पापमेवाश्रयेदस्मान्हत्वैतानाततायिनः ॥ ३६ ॥
निहत्य, धार्तराष्ट्रान्, नः, का, प्रीतिः, स्यात्, जनार्दन, पापम्, एव, आश्रयेत्, अस्मान्, हत्वा, एतान्, आततायिनः ॥ ३६ ॥ 

तस्मान्नार्हा वयं हन्तुं धार्तराष्ट्रान्सबान्धवान् । स्वजनं हि कथं हत्वा सुखिनः स्याम माधव ॥ ३७ ॥
तस्मात्, न, अर्हाः, वयं, हन्तुं, धार्तराष्ट्रान्, स्वबान्धवान्, स्वजनं, हि, कथं, हत्वा, सुखिनः, स्याम, माधव ॥ ३७ ॥

यद्यप्येते न पश्यन्ति लोभोपहतचेतसः । कुलक्षयकृतं दोषं मित्रद्रोहे च पातकम् ॥ ३८ ॥
यद्यपि, एते, न, पश्यन्ति, लोभोपहतचेतसः, कुलक्षयकृतं, दोषं, मित्रद्रोहे, च, पातकम् ॥ ३८ ॥

कथं न ज्ञेयमस्माभिः पापादस्मान्निवर्तितुम् । कुलक्षयकृतं दोषं प्रपश्यद्भिर्जनार्दन ॥ ३९ ॥
कथं, न, ज्ञेयम्, अस्माभिः, पापात्, अस्मान्, निवर्तितुं, कुलक्षयकृतं, दोषं, प्रपश्यद्भिः, जनार्दन ॥ ३९ ॥

कुलक्षये प्रणश्यन्ति कुलधर्माः सनातनाः । धर्मे नष्टे कुलं कृत्स्नमधर्मोऽभिभवत्युत ॥ ४० ॥
कुलक्षये, प्रणश्यन्ति, कुलधर्माः, सनातनाः, धर्मे, नष्टे, कुलं, कृत्स्नम्, अधर्मः,अभिभवति, उत ॥ ४० ॥ 

अधर्माभिभवात्कृष्ण प्रदुष्यन्ति कुलस्त्रियः । स्त्रीषु दुष्टासु वार्ष्णेय जायते वर्णसङ्करः ॥ ४१ ॥
अधर्माभिभवात्, कृष्ण, प्रदुष्यन्ति, कुलस्त्रियः, स्त्रीषु,सुष्टासु, वार्ष्णॆय, जायते, वर्णसङ्करः ॥ ४१ ॥ 

सङ्करो नरकायैव कुलघ्नानां कुलस्य च । पतन्ति पितरो ह्येषां लुप्तपिण्डोदकक्रियाः ॥ ४२ ॥
सङ्करः, नरकाय, एव, कुलघ्नानां, कुलस्य, च, पतन्ति, पितरः, हि, एषां, लुप्तपिण्डोदकक्रियाः ॥ ४२ ॥

दोषैरेतैः कुलघ्नानां वर्णसङ्करकारकैः । उत्साद्यन्ते जातिधर्माः कुलधर्माश्च शाश्वताः ॥ ४३ ॥
दोषैः, एतैः, कुलघ्नानां, वर्णसङ्करकारकैः, उत्साद्यन्ते, जातिधर्माः, कुलधर्माः, च,  शाश्वताः ॥ ४३ ॥

उत्सन्नकुलधर्माणां मनुष्याणां जनार्दन । नरकेनियतं वासो भवतीत्यनुशुश्रुम ॥ ४४ ॥
उत्सन्नकुलधर्माणां, मनुष्याणां, जनार्दन, नरके, अनियतं, वासः, भवति, इति, अनुशुश्रुम ॥ ४४ ॥

अहो बत महत्पापं कर्तुं व्यवसिता वयम् । यद्राज्यसुखलोभेन हन्तुं स्वजनमुद्यताः ॥ ४५ ॥
अहो, बत, महत्, पापं, कर्तुं, व्यवसिताः, वयं,यत्, राज्यसुखलोभेन, हन्तुं, स्वजनं, उद्यताः ॥ ४५ ॥

यदि मामप्रतीकारमशस्त्रं शस्त्रपाणयः । धार्तराष्ट्रा रणे हन्युस्तन्मे क्षेमतरं भवेत् ॥ ४६ ॥
यदि, माम्, अप्रतीकारं, अशस्त्रं, शस्त्रपाणयः, धार्तराष्ट्राः, रणे, हन्युः, तत्, मे, क्षेमतरं, भवेत् ॥ ४६ ॥

एवमुक्त्वार्जुनः सङ्‍ख्ये रथोपस्थ उपाविशत् । विसृज्य सशरं चापं शोकसंविग्नमानसः ॥ ४७ ॥
एवम्, उक्त्वा, अर्जुनः, सङ्‍ख्ये, रथोपस्थे, उपाविशत्, विसॄज्य, सशरं, चापं, शोकसंविग्नमानसः ॥ ४७ ॥
