सञ्जय, धर्मक्षेत्रे, कुरुक्षेत्रे, समवेताः, युयुत्सवः, मामकाः, च, एव, पाण्डवाः, किम्, अकुर्वत ॥ १ ॥
तदा, राजा, दुर्योधनः, व्यूढं, पाण्डवानीकं, दृष्ट्वा, तु, आचार्यम्, उपसंगम्य, वचनम् , अब्रवीत् ॥ २ ॥
आचार्य, तव, धीमता, शिष्येण, द्रुपदपुत्रेण, व्यूढाम्, पाण्डुपुत्राणाम्, एताम्, महतीम्, चमूम्, पश्य ॥ ३ ॥
अत्र, महेष्वासाः, युधि, भीमार्जुनसमाः, शूराः, युयुधानः, च, विराटः, च, महारथः, द्रुपदः ॥ ४ ॥
धृष्टकेतुः, चेकितानः, काशीराजः, च, वीर्यवान्, पुरुजित्,  कुन्तिभोजः, च, शैब्यः, च, नरपुंगवः ॥ ५ ॥
युधामन्युः,च, विक्रान्तः, उत्तमौजाः, च, वीर्यवान्, सौभद्रः, द्रौपदेयाः, च, सर्वे, एव, महारथाः ॥ ६ ॥
द्विजोत्तम, अस्माकं, तु, ये, विशिष्टाः, तान्, निबोध, ते, संज्ञार्थं, मम, सैन्यस्य, नायकाः, तान्, ब्रवीमि ॥ ७ ॥
भवान्, भीष्मः, च, कर्णः, च, समितिंजयः, कृपः, च, अश्वत्थामा, विकर्णः, च, सौमदत्तिः, जयद्रथः ॥ ८ ॥
अन्ये, च, बहवः, शूराः, नानाशस्त्रप्रहरणाः, मदर्थे, त्यक्तजीविताः, सर्वे, युद्धविशारदाः ॥ ९ ॥
भीष्माभिरक्षितम्, अस्माकम्, तत्, बलम्, अपर्याप्तम्, तु, भीमाभिरक्षितम्, एतेषाम्, इदं, बलम्, पर्याप्तम् ॥ १० ॥
च, सर्वेषु, अयनेषु, यथाभागम्, अवस्थिताः, भवन्तः, सर्वे, एव, हि, भीष्मम्, एव, अभिरक्षन्तु ॥ ११ ॥ 
कुरुवृद्धः, प्रतापवान्, पितामहः, तस्य, हर्षं, सञ्जनयन्, उच्चैः, सिंहनादं, विनद्य, शङ्खं, दध्मौ ॥ १२ ॥ 
ततः, शङ्खाः, च, भेर्यः, च, पणवानकगोमुखाः, सहसा, एव, अभ्यहन्यन्त, सः, शब्दः, तुमुलः, अभवत् ॥ १३ ॥
ततः, श्वेतैः, र्हयैः, र्युक्ते, महति, स्यन्दने, स्थितौ, माधवः, च, पाण्डवः, एव, दिव्यौ, शङ्खौ, प्रदध्मतुः ॥ १४ ॥
हृषीकेशः, पाञ्चजन्यम्, धनञ्जयः, देवदत्तम्, भीमकर्मा, वृकोदरः, पौण्ड्रंम्, महाशङ्खम् , दध्मौ ॥ १५ ॥
कुन्तीपुत्रः, राजा, युधिष्ठिरः, अनन्तविजयम्, नकुलः, च, सहदेवः, सुघोषमणिपुष्पकौ ॥ १६ ॥
परमेष्वासः, काश्यः, च, महारथः, शिखण्डी, च, धृष्टद्युम्नः, च, विराटः, च, अपराजितः, सात्यकिः ॥ १७ ॥ 
द्रुपदः, च, द्रौपदेयाः, च, महाबाहुः, सौभद्रः, सर्वशः, पृथिवीपते, पृथक्, पृथक्, शङ्खान्, दध्मुः ॥ १८ ॥  
सः, तुमुलः, घोषः, नभः, च, पृथिवीम्, च, एव, व्यनुनादयन्, धार्तराष्ट्राणां, हृदयानि, व्यदारयत् ॥ १९ ॥
महीपते, अथ, कपिध्वजः, पाण्डवः, व्यवस्थितान्, धार्तराष्ट्रान्, दृष्ट्वा, तदा, शस्त्रसम्पाते, प्रवृत्ते,  धनुः, उद्यम्य, हृषीकेशम्, इदं, वाक्यम्, आह, अच्युत, मे, रथम्, उभयोः, सेनयोः, मध्ये, स्थापय ॥ २०-२१ ॥
यावत्, अहम्, एतान्, अवस्थितान्, योद्धुकामान्, निरीक्षे, अस्मिन्, रणसमुद्यमे, मया, कैः, सह, योद्धव्यम् ॥ २२ ॥ 
दुर्बुद्धेः, धार्तराष्ट्रस्य, युद्धे, प्रियचिकीर्षवः, ये, एते, अत्र, समागताः, योत्स्यमानान्, अहम्, अवेक्षे ॥ २३ ॥
भारत, गुडाकेशेन, एवम्, उक्तः, हृषीकेशः, उभयोः, सेनयोः, मध्ये, भीष्मद्रोणप्रमुखतः, च, सर्वेषां, महीक्षिताम्, रथोत्तमं, स्थापयित्वा, इति, उवाच, पार्थ, एतान्, समवेतान्, कुरून्, पश्य ॥ २४-२५ ॥
अथ, पार्थः, तत्र, उभयोः, अपि, सेनयोः, स्थितान्, पितॄन्, पितामहान्, आचार्यान्, मातुलान्, भ्रातॄन्, पुत्रान्, पौत्रान्, तथा, सखीन्, श्वशुरान्, च, सुहृदः, एव, अपश्यत् ॥ २६-२७ ॥ 
तान्, अवस्थितान्, सर्वान्, बन्धून्, समीक्ष्य, सः, परया, कृपया, आविष्टः, कौन्तेयः, विषीदन्, इदम्, अब्रवीत् ॥ २७-२८ ॥
कृष्ण, इमम्, युयुत्सुं, समुपस्थितान्, स्वजनं, दृष्ट्वा, मम, गात्राणि, सीदन्ति, च, मुखं, परिशुष्यति, च, मे, शरीरे, वेपथुः, रोमहर्षः, च, जायते ॥ २८-२९ ॥ 
हस्तात्, गाण्डीवं, स्रंसते, च, त्वक्, एव, परिदह्यते, च, मे, मनः, भ्रमति, इव, अवस्थतुं, च, न, शक्नोमि ॥ ३० ॥
केशव, निमित्तनि, च, विपरीतानि, पश्यामि, आहवे, स्वजनं, हत्वा, श्रेयः, च, न, अनुपश्यामि ॥ ३१ ॥
कृष्ण, विजयं, न, काङ्क्षे, च, राज्यं, च, सुखानि, न, गोविन्द, नः, राज्येन, किं, वा, भोगैः, जीवितेन, किम् ॥ ३२ ॥ 
नः, येषाम्, अर्थे, राज्यं, भोगाः, च, सुखानि, काङ्क्षितं, ते, इमे, धनानि, च, प्राणान्, त्यक्त्वा, युद्धे, अवस्थिताः ॥ ३३ ॥
आचार्याः, पितरः, पुत्राः, च, तथा, एव, पितामहाः, मातुलाः, श्वशुराः, पौत्राः, श्यालाः, तथा, सम्बन्धिनः ॥ ३४ ॥
मधुसूदन, घ्नतः, अपि, त्रैलोक्यराज्यस्य, हेतोः, अपि, एतान्, हन्तुं, न, इच्छामि, महीकृते, नु किम् ॥ ३५ ॥
जनार्दन, धार्तराष्ट्रान्, निहत्य, नः, का, प्रीतिः, स्यात्, एतान्, आततायिनः, हत्वा, अस्मान्, पापम्,  एव, आश्रयेत् ॥ ३६ ॥
तस्मात्, माधव, स्वबान्धवान्, धार्तराष्ट्रान्, हन्तुं, वयं, न अर्हाः, हि, स्वजनं, हत्वा, कथं,सुखिनः, स्याम ॥ ३७ ॥
यद्यपि, लोभोपहतचेतसः, एते, कुलक्षयकृतं, दोषं, च, मित्रद्रोहे, पातकं, न, पश्यन्ति ॥ ३८ ॥
जनार्दन, कुलक्षयकृतं, दोषं, प्रपश्यद्भिः, अस्माभिः, अस्मात्, पापात्, निवर्तितुं, कथं, न, ज्ञेयम् ॥ ३९ ॥
कुलक्षये, सनातनाः, कुलधर्माः, प्रणश्यन्ति, धर्मे, नष्टे, कृत्स्नं, कुलम्, अधर्मः, उत, अभिभवति ॥ ४० ॥ 
कृष्ण, अधर्माभिभवात्, कुलस्त्रियः, प्रदुष्यन्ति, वार्ष्णेय, स्त्रीषु, दुष्टासु, वर्णसङ्करः, जायते ॥ ४१ ॥
सङ्करः, कुलघ्नानां, च, कुलस्य, नरकाय, एव, लुप्तपिण्डोदकक्रियाः, एषां, पितरः, हि, पतन्ति ॥ ४२ ॥
एतैः, वर्णसङ्करकारकैः, दोषैः, कुलघ्नानां, शाश्वताः, कुलधर्माः, च, जातिधर्माः, उत्साद्यन्ते ॥ ४३ ॥
जनार्दन, उत्सन्नकुलधर्माणां, मनुष्याणाम्, अनियतं, नरके, वासः, भवति, इति, अनुशुश्रुम ॥ ४४ ॥ 
अहो, बत, वयं, महत्पापं, कर्तुं, व्यवस्थिताः, यत्, राज्यसुखलोभेन, स्वजनं, हन्तुं, उद्यताः ॥ ४५ ॥
यदि, माम्, अशस्त्रम्, अप्रतीकारं, शस्त्रपाणयः, धार्तराष्ट्राः, रणे, हन्युः, तत्, मे, क्षेमतरं, भवेत् ॥ ४६ ॥
संख्ये, शोकसंविग्नमानसः, अर्जुनः, एवम्, उक्त्वा, सशरं, चापं, विसृज्य, रथोपस्थे, उपाविशत् ॥ ४७ ॥
