सञ्जय, धर्मक्षेत्रे, कुरुक्षेत्रे, समवेताः, युयुत्सवः, मामकाः, च, एव, पाण्डवाः, किम्, अकुर्वत ॥ १ ॥
तदा, राजा, दुर्योधनः, व्यूढं, पाण्डवानीकं, दृष्ट्वा, तु, आचार्यम्, उपसंगम्य, वचनम् , अब्रवीत् ॥ २ ॥
आचार्य, तव, धीमता, शिष्येण, द्रुपदपुत्रेण, व्यूढाम्, पाण्डुपुत्राणाम्, एताम्, महतीम्, चमूम्, पश्य ॥ ३ ॥
अत्र, महेष्वासाः, युधि, भीमार्जुनसमाः, शूराः, युयुधानः, च, विराटः, च, महारथः, द्रुपदः ॥ ४ ॥
धृष्टकेतुः, चेकितानः, काशीराजः, च, वीर्यवान्, पुरुजित्,  कुन्तिभोजः, च, शैब्यः, च, नरपुंगवः ॥ ५ ॥
युधामन्युः,च, विक्रान्तः, उत्तमौजाः, च, वीर्यवान्, सौभद्रः, द्रौपदेयाः, च, सर्वे, एव, महारथाः ॥ ६ ॥
द्विजोत्तम, अस्माकं, तु, ये, विशिष्टाः, तान्, निबोध, ते, संज्ञार्थं, मम, सैन्यस्य, नायकाः, तान्, ब्रवीमि ॥ ७ ॥
भवान्, भीष्मः, च, कर्णः, च, समितिंजयः, कृपः, च, अश्वत्थामा, विकर्णः, च, सौमदत्तिः, जयद्रथः ॥ ८ ॥
अन्ये, च, बहवः, शूराः, नानाशस्त्रप्रहरणाः, मदर्थे, त्यक्तजीविताः, सर्वे, युद्धविशारदाः ॥ ९ ॥
भीष्माभिरक्षितम्, अस्माकम्, तत्, बलम्, अपर्याप्तम्, तु, भीमाभिरक्षितम्, एतेषाम्, इदं, बलम्, पर्याप्तम् ॥ १० ॥
च, सर्वेषु, अयनेषु, यथाभागम्, अवस्थिताः, भवन्तः, सर्वे, एव, हि, भीष्मम्, एव, अभिरक्षन्तु ॥ ११ ॥ 
कुरुवृद्धः, प्रतापवान्, पितामहः, तस्य, हर्षं, सञ्जनयन्, उच्चैः, सिंहनादं, विनद्य, शङ्खं, दध्मौ ॥ १२ ॥ 
ततः, शङ्खाः, च, भेर्यः, च, पणवानकगोमुखाः, सहसा, एव, अभ्यहन्यन्त, सः, शब्दः, तुमुलः, अभवत् ॥ १३ ॥
ततः, श्वेतैः, र्हयैः, र्युक्ते, महति, स्यन्दने, स्थितौ, माधवः, च, पाण्डवः, एव, दिव्यौ, शङ्खौ, प्रदध्मतुः ॥ १४ ॥
हृषीकेशः, पाञ्चजन्यम्, धनञ्जयः, देवदत्तम्, भीमकर्मा, वृकोदरः, पौण्ड्रंम्, महाशङ्खम् , दध्मौ ॥ १५ ॥
कुन्तीपुत्रः, राजा, युधिष्ठिरः, अनन्तविजयम्, नकुलः, च, सहदेवः, सुघोषमणिपुष्पकौ ॥ १६ ॥
परमेष्वासः, काश्यः, च, महारथः, शिखण्डी, च, धृष्टद्युम्नः, च, विराटः, च, अपराजितः, सात्यकिः ॥ १७ ॥ 
द्रुपदः, च, द्रौपदेयाः, च, महाबाहुः, सौभद्रः, सर्वशः, पृथिवीपते, पृथक्, पृथक्, शङ्खान्, दध्मुः ॥ १८ ॥  
सः, तुमुलः, घोषः, नभः, च, पृथिवीम्, च, एव, व्यनुनादयन्, धार्तराष्ट्राणां, हृदयानि, व्यदारयत् ॥ १९ ॥
महीपते, अथ, कपिध्वजः, पाण्डवः, व्यवस्थितान्, धार्तराष्ट्रान्, दृष्ट्वा, तदा, शस्त्रसम्पाते, प्रवृत्ते,  धनुः, उद्यम्य, हृषीकेशम्, इदं, वाक्यम्, आह, अच्युत, मे, रथम्, उभयोः, सेनयोः, मध्ये, स्थापय ॥ २०-२१ ॥
यावत्, अहम्, एतान्, अवस्थितान्, योद्धुकामान्, निरीक्षे, अस्मिन्, रणसमुद्यमे, मया, कैः, सह, योद्धव्यम् ॥ २२ ॥ 
दुर्बुद्धेः, धार्तराष्ट्रस्य, युद्धे, प्रियचिकीर्षवः, ये, एते, अत्र, समागताः, योत्स्यमानान्, अहम्, अवेक्षे ॥ २३ ॥
भारत, गुडाकेशेन, एवम्, उक्तः, हृषीकेशः, उभयोः, सेनयोः, मध्ये, भीष्मद्रोणप्रमुखतः, च, सर्वेषां, महीक्षिताम्, रथोत्तमं, स्थापयित्वा, इति, उवाच, पार्थ, एतान्, समवेतान्, कुरून्, पश्य ॥ २४-२५ ॥
अथ, पार्थः, तत्र, उभयोः, अपि, सेनयोः, स्थितान्, पितॄन्, पितामहान्, आचार्यान्, मातुलान्, भ्रातॄन्, पुत्रान्, पौत्रान्, तथा, सखीन्, श्वशुरान्, च, सुहृदः, एव, अपश्यत् ॥ २६-२७ ॥ 
तान्, अवस्थितान्, सर्वान्, बन्धून्, समीक्ष्य, सः, परया, कृपया, आविष्टः, कौन्तेयः, विषीदन्, इदम्, अब्रवीत् ॥ २७-२८ ॥
कृष्ण, इमम्, युयुत्सुं, समुपस्थितान्, स्वजनं, दृष्ट्वा, मम, गात्राणि, सीदन्ति, च, मुखं, परिशुष्यति, च, मे, शरीरे, वेपथुः, रोमहर्षः, च, जायते ॥ २८-२९ ॥ 
हस्तात्, गाण्डीवं, स्रंसते, च, त्वक्, एव, परिदह्यते, च, मे, मनः, भ्रमति, इव, अवस्थतुं, च, न, शक्नोमि ॥ ३० ॥
केशव, निमित्तनि, च, विपरीतानि, पश्यामि, आहवे, स्वजनं, हत्वा, श्रेयः, च, न, अनुपश्यामि ॥ ३१ ॥
कृष्ण, विजयं, न, काङ्क्षे, च, राज्यं, च, सुखानि, न, गोविन्द, नः, राज्येन, किं, वा, भोगैः, जीवितेन, किम् ॥ ३२ ॥ 
नः, येषाम्, अर्थे, राज्यं, भोगाः, च, सुखानि, काङ्क्षितं, ते, इमे, धनानि, च, प्राणान्, त्यक्त्वा, युद्धे, अवस्थिताः ॥ ३३ ॥
आचार्याः, पितरः, पुत्राः, च, तथा, एव, पितामहाः, मातुलाः, श्वशुराः, पौत्राः, श्यालाः, तथा, सम्बन्धिनः ॥ ३४ ॥
मधुसूदन, घ्नतः, अपि, त्रैलोक्यराज्यस्य, हेतोः, अपि, एतान्, हन्तुं, न, इच्छामि, महीकृते, नु किम् ॥ ३५ ॥
जनार्दन, धार्तराष्ट्रान्, निहत्य, नः, का, प्रीतिः, स्यात्, एतान्, आततायिनः, हत्वा, अस्मान्, पापम्,  एव, आश्रयेत् ॥ ३६ ॥
तस्मात्, माधव, स्वबान्धवान्, धार्तराष्ट्रान्, हन्तुं, वयं, न अर्हाः, हि, स्वजनं, हत्वा, कथं,सुखिनः, स्याम ॥ ३७ ॥
यद्यपि, लोभोपहतचेतसः, एते, कुलक्षयकृतं, दोषं, च, मित्रद्रोहे, पातकं, न, पश्यन्ति ॥ ३८ ॥
जनार्दन, कुलक्षयकृतं, दोषं, प्रपश्यद्भिः, अस्माभिः, अस्मात्, पापात्, निवर्तितुं, कथं, न, ज्ञेयम् ॥ ३९ ॥
कुलक्षये, सनातनाः, कुलधर्माः, प्रणश्यन्ति, धर्मे, नष्टे, कृत्स्नं, कुलम्, अधर्मः, उत, अभिभवति ॥ ४० ॥ 
कृष्ण, अधर्माभिभवात्, कुलस्त्रियः, प्रदुष्यन्ति, वार्ष्णेय, स्त्रीषु, दुष्टासु, वर्णसङ्करः, जायते ॥ ४१ ॥
सङ्करः, कुलघ्नानां, च, कुलस्य, नरकाय, एव, लुप्तपिण्डोदकक्रियाः, एषां, पितरः, हि, पतन्ति ॥ ४२ ॥
एतैः, वर्णसङ्करकारकैः, दोषैः, कुलघ्नानां, शाश्वताः, कुलधर्माः, च, जातिधर्माः, उत्साद्यन्ते ॥ ४३ ॥
जनार्दन, उत्सन्नकुलधर्माणां, मनुष्याणाम्, अनियतं, नरके, वासः, भवति, इति, अनुशुश्रुम ॥ ४४ ॥ 
अहो, बत, वयं, महत्पापं, कर्तुं, व्यवस्थिताः, यत्, राज्यसुखलोभेन, स्वजनं, हन्तुं, उद्यताः ॥ ४५ ॥
यदि, माम्, अशस्त्रम्, अप्रतीकारं, शस्त्रपाणयः, धार्तराष्ट्राः, रणे, हन्युः, तत्, मे, क्षेमतरं, भवेत् ॥ ४६ ॥
संख्ये, शोकसंविग्नमानसः, अर्जुनः, एवम्, उक्त्वा, सशरं, चापं, विसृज्य, रथोपस्थे, उपाविशत् ॥ ४७ ॥

तथा, कृपया, आविष्टम्, अश्रुपूर्णाकुलेक्षणं, विषीदन्तं, तं, मधुसूदनः, इदं, वाक्यम्, उवाच ॥ १ ॥  
अर्जुन, त्वा, विषमे, इदं, अनार्यजुष्टम्, अस्वर्ग्यम्, अकीर्तिकरम्, कश्मलं, कुतः, समुपस्थितं ॥ २ ॥   
पार्थ, क्लैब्यं, मा स्म गमः, एतत्, त्वयि, न उपपद्यते, परन्तप, क्षुद्रं, हृदयदौर्बल्यं, त्यक्त्वा, उत्तिष्ठ  ॥ ३ ॥
मधुसूदन, अहं, संख्ये, भीष्मं, च, द्रोणं, कथं, इषुभिः, प्रतियोत्स्यामि, (यतः) अरिसूदन, (तौ) पूजार्हौ ॥ ४ ॥
महानुभावान्, गुरून्, अहत्वा, इह, लोके, भैक्ष्यम्, अपि, भोक्तुं, श्रेयः, हि, गुरून्, हत्वा, इह, रुधिरप्रदिग्धान्, अर्थकामान्, भोगान्, एव, तु, भुञ्जीय ॥ ५ ॥  
एतत्, च, न, विद्मः, नः, कतरत्, गरीयः, यद्वा, जयेम, यदि वा, नः, जयेयुः, यान्, हत्वा, न जिजीविषामः, ते, एव, धार्तराष्ट्राः, प्रमुखे, अवस्थिताः ॥ ६ ॥
कार्पण्यदोषोपहतस्वभावः, धर्मासंमूढचेताः, त्वां, पृच्छामि, यत्, निश्चितं, श्रेयः, स्यात्, तत्, मे, ब्रूहि, अहं, ते, शिष्यः, त्वां, प्रपन्नं, मां, शाधि ॥ ७ ॥  
हि, भूमौ, असपत्नम्, ऋद्धं, राज्यं, च, सुराणां, आधिपत्यं, अवाप्य, अपि, न, प्रपश्यामि, यत्, मम, इन्द्रियाणां, उच्छोषणं, शोकम्, अपनुद्यात् ॥ ८ ॥  
परन्तप, गुडाकेशः, हृषीकेशम्, एवम्, उक्त्वा, गोविन्दं, न योत्स्ये, इति, ह, उक्त्वा, तूष्णीं, बभूव ॥ ९ ॥
भारत, हृषीकेशः, उभ्योः, सेनयोः, मध्ये, तं, विषीदन्तं, प्रहसन् इव, इदं, वचः, उवाच ॥ १० ॥
त्वम्, अशोच्यान्, अन्वशोचः, च, प्रज्ञावादान्, भाषसे, पण्डिताः, गतासून्, च, अगतासून्, न अनुशोचन्ति ॥ ११ ॥ 
न, तु, एव, अहं, जातु, न आसं, त्वं, न (असीः), एमे, जनाधिपाः, न (आसन्), च, न, एव, अतः, परं, वयं, सर्वे, न भविष्यामः ॥ १२ ॥
यथा, देहिनः, अस्मिन्, देहे, कौमारं, यौवनंं, जरा, तथा, देहान्तरप्राप्तिः, तत्र, धीरः, न मुह्यति  ॥ १३ ॥
कौन्तेय, शीतोष्णसुखदुःखदाः, मात्रास्पर्शाः, तु, आगमापायिनः, अनित्याः, भारत, तान्, तितिक्षस्व ॥ १४ ॥
हि, पुरुषर्षभ, समदुःखसुखं, यं, धीरं, पुरुषं, एते, न, व्यथयन्ति, सः, अमृतत्वाय, कल्पते ॥ १५ ॥  
असतः, भावः, न विद्यते, तु, सतः, अभावः, न विद्यते, अनयोः, उभयोः, अपि, अन्तः, तत्वदर्शिभिः, दृष्टः ॥ १६ ॥
अविनाशि, तु, तद्विद्धि, येन, इदं, सर्वम्, ततं, अस्य, अव्ययस्य, विनाशं, कर्तुं, कश्चित्, न अर्हति ॥ १७ ॥ 
अनाशिनः, अप्रमेयस्य, नित्यस्य, शरीरिणः, इमे, देहाः, अन्तवन्तः, उक्ताः, तस्मात्, भारत, युध्यस्व ॥ १८ ॥
यः, एनं, हन्तारं, वेत्ति, च, यः, एनं, हतं, मन्यते, तौ, उभौ, न, विजानीतः, अयं, न हन्ति, न हन्यते ॥ १९ ॥
अयं, कदाचित्, न जायते, वा, न म्रियते, वा, (अयं) न, भूत्वा, भूयः, भविता, अयम्, अजः, नित्यः, शाश्वतः, पुराणः, शरीरे, हन्यमाने, न हन्यते ॥ २० ॥
पार्थ, यः, एनम्, अविनाशिनं, नित्यम्, अजम्, अव्ययं, वेद, सः, पुरुषः, कथं, कं, घातयति, कं, हन्ति ॥ २१ ॥
यथा, नरः, जीर्णानि, वासांसि, विहाय, अपराणि, नवानि, गृह्णाति, तथा, देही, जीर्णानि, शरीराणि, विहाय, अन्यानि, नवानि, संयाति ॥ २२ ॥
एनं, शस्त्राणि, न छिन्दन्ति, एनं, पावकः, न दहति, एनम्, आपः, न क्लेदयन्ति, च, मारुतः, न शोषयति  ॥ २३ ॥
अयम्, अच्छेद्यः, अयम्, अदाह्यः, अक्लेद्यः, च, अशोष्यः, अयम्, एव, नित्यः, सर्वगतः, अचलः, स्थाणुः, सनातनः ॥ २४ ॥  
अयम्, अव्यक्तः, अयम्, अचिन्त्यः, अयम्, अविकार्यः, उच्यते, तस्मात्, एनम्, एवं, विदित्वा, अनुशोचितुं, न अर्हसि ॥ २५ ॥ 
अथ, च, त्वम्, एनं, नित्यजातं, वा, नित्यं, मृतं, मन्यसे, तथापि, महाबाहो, एवं, शोचितुं, न अर्हसि ॥ २६ ॥
हि, जातस्य, ध्रुवः, मृत्युः, च, मृतस्य, ध्रुवं, जन्म, तस्मात्, त्वम्, अपरिहार्ये, अर्थे, शोचितुं, न अर्हसि ॥ २७ ॥
भारत, भूतानि, अव्यक्तादीनि, अव्यक्तनिधनानि, व्यक्तमध्यानि, एव, तत्र, का, परिदेवना ॥ २८ ॥
कश्चित्, एनम्, आश्चर्यवत्, पश्यति, च, तथा, एव, अन्यः, अश्चर्यवत्, वदति, च, अन्यः, एनम्, अश्चर्यवत्, शृणोति, च, कश्चित्, श्रुत्वा, अपि, एनं, न एव वेद ॥ २९ ॥
भारत, अयं, देही, सर्वस्य, देहे, नित्यम्, अवध्यः, तस्मात्, सर्वाणि, भूतानि, त्वं, शोचितुं, न अर्हसि ॥ ३० ॥ 
च, स्वधर्मम्, अवेक्ष्य, अपि, विकम्पितुं, न अर्हसि, हि, धर्म्यात्, युद्धात्, अन्यत्, श्रेयः, क्षत्रियस्य, न, विद्यते ॥ ३० ॥ 
पार्थ, यदृच्छया, उपपन्नम्, च, अपावृतं, स्वर्गाद्वारं, ईदृशं, युद्धं, सुखिनः, क्षत्रियाः, लभन्ते ॥ ३२ ॥
अथ, चेत्, त्वं, इमं, धर्म्यं, संग्रामं, न, करिष्यसि, ततः, स्वधर्मं, च, कीर्तिं, हित्वा, पापम्, अवाप्स्यसि ॥ ३३ ॥
च, भूतानि, ते, अव्ययाम्, अकीर्तिम्, अपि, कथयिष्यन्ति, च, अकीर्तिः, संभावितस्य, मरणात्, अतिरिच्यते ॥ ३४ ॥  
च, येषां, त्वं, बहुमतः, भूत्वा, लाघवं, यास्यसि, महारथाः, त्वां, भयात्, रणात्, उपरतं, मंस्यन्ते ॥ ३५ ॥
च, तव, अहिताः, तव, सामर्थ्यं, निन्दन्तः, बहून्, अवाच्यवादान्, वदिष्यन्ति, नु, ततः, दुःखतरंं, किम् ॥ ३६ ॥ 
वा, हतः, स्वर्गं, प्राप्स्यसि, वा, जित्वा, महीं, भोक्ष्यसे, तस्मात्, कौन्तेय, युद्धाय, कृतनिश्चयः, उत्तिष्ठ ॥ ३७ ॥
सुखदुःखे, लाभालाभौ, जयाजयौ, समे, कृत्वा, ततः, युद्धाय, युज्यस्व, एवं, पापं, न अवाप्स्यसि ॥ ३८ ॥
पार्थ, एषा, बुद्धिः, ते, सांख्ये, अभिहिता, तु, इमां, योगे, शृणु, यया, बुद्ध्या, युक्तः, कर्मबन्धं, प्रहास्यसि ॥ ३९ ॥ 
इह, अभिक्रमनाशः, न अस्ति, प्रत्यवायः, न विद्यते, अस्य, धर्मस्य, सवल्पम्, अपि, महतः, भयात्, त्रायते ॥ ४० ॥
कुरुनन्दन, इह, व्ययसायात्मिका, बुद्धिः, एका हि, च, अव्यववसायिनां, बुद्धयः, बहुशाखाः, अनन्ताः ॥ ४१ ॥
पार्थ, कामात्मानः, वेवादरताः, स्वर्गपराः, अन्यत्, न अस्ति, इति, वादिनः, अविपश्चितः, जन्मकर्मफलप्रदां, भोगैश्वर्यगतिं प्रति, क्रियाविशेषबहुलां, इमां, यां, पुष्पितां, वाचं, प्रवदन्ति ॥४२-४३ ॥
तया, अपहृतचेतसां, भोगश्वैर्यप्रसक्तानां, समाधौ, व्ययसायात्मिका, बुद्धिः, न विधीयते ॥ ४४ ॥
अर्जुन, वेदाः, त्रैगुण्यविषयाः, निस्त्रैगुण्यः, निर्द्वन्द्वः, नित्यः, सत्त्वस्थः, निर्योगक्षेमः, आत्मवान्, भव ॥ ४५ ॥
सर्वतः, संप्लुतोदके, उदपाने, यावान्, अर्थः, विजानतः, ब्राह्मणस्य, सर्वेषु, वेदेषु, तावान्  ॥ ४६ ॥ 
ते, कर्मणि, एव, अधिकारः, फलेषु, कदाचन, मा, कर्मफलहेतुः, मा, भूः, ते, अकर्मणि, सङ्गः, मा अस्तु ॥ ४७ ॥
धनञ्जय, सङ्गं, त्यक्त्वा, सिद्ध्यसिद्ध्योः, समः, भूत्वा, योगस्थः, कर्माणि, कुरु, समत्वं, योगः, उच्यते ॥ ४८ ॥ 
बुद्धियोगात्, कर्म, दूरेण, अवरं, (अतः) धनञ्जय, बुद्धौ, शरणम्, अन्विच्छ, हि, फलहेतवः, कृपणाः ॥ ४९ ॥ 
बुद्धियुक्तः, सुकृतदुष्कृते, उभे, इह, जहाति, तस्मात्, योगाय, युज्यस्व, योगः, कर्मसु, कौशलम् ॥ ५० ॥
हि, बुद्धियुक्ताः, मनीषिणः, कर्मजं, फलं, त्यक्त्वा, जन्मबन्धविनिर्मुक्ताः, अनामयं, पदं, गच्छन्ति ॥ ५१ ॥
यदा, ते, बुद्धिः, मोहकलितं, व्यतितरिष्यति, तदा, श्रोतव्यस्य, च, श्रुतस्य, निर्वेदं, गन्तासि ॥ ५२ ॥
यदा, ते, श्रुतिविप्रतिपन्ना, बुद्धिः, समाधौ, अचला, निश्चला, स्थास्यति, तदा, योगम्, अवाप्स्यसि ॥ ५३ ॥
केशव, समाधिस्थस्य, स्थितप्रज्ञस्य, का, भाषा, स्थितधीः, किं, प्रभाषेत, किम्, आसीत, किं, व्रजेत ॥ ५४ ॥
पार्थ, यदा, मनोगतान्, सर्वान्, कामान्, प्रजहाति, तदा, आत्मना, एव, आत्मनि, तुष्टः, स्थितप्रज्ञः, उच्यते ॥ ५५ ॥  
दुःखेषु, अनुद्विग्नमनाः, सुखेषु, विगतस्पृहः, वीतरागभयक्रोधः, मुनिः, स्थितधीः, उच्यते ॥ ५६ ॥ 
यः, सर्वत्र, अनभिस्नेहः, तत् तत्, शुभाशुभं, प्राप्य, न अभिनन्दति, न द्वेष्टि, तस्य, प्रज्ञा, प्रतिष्ठिता ॥ ५७ ॥ 
च, कूर्मः, अङ्गानि, इव, अयं, यदा, सर्वशः, इन्द्रियाणि, इन्द्रियार्थेभ्यः, संहरते, तस्य, प्रज्ञा, प्रतिष्ठिता ॥ ५८ ॥
निराहारस्य, देहिनः, विषयाः, विनिवर्तन्ते, रसवर्जम्, अस्य, रसः, अपि, परं, दृष्ट्वा, निवर्तते ॥ ५९ ॥
कौन्तेय, हि, यततः, विपश्चितः, पुरुषस्य, अपि, मनः, प्रमाथीनि, इन्द्रियाणि, प्रसभं, हरन्ति ॥ ६० ॥
तानि, सर्वाणि, संयम्य, युक्तः, मत्परः, आसीत, हि, यस्य, इन्द्रियाणि, वशे, तस्य, प्रज्ञा, प्रतिष्ठिता ॥ ६१ ॥
विषयान्, ध्यायतः, पुंसः, तेषु, सङ्गः, उपजायते, सङ्गात्, कामः, सञ्जायते, कामात्, क्रोधः, अभिजायते ॥ ६२ ॥
क्रोधात्, संमोहः, भवति, संमोहात्, स्मृतिविभ्रमः, स्मृतिभ्रंशात्, बुद्धिनाशः, बुद्धिनाशात्, प्रणश्यति ॥ ६३ ॥ 
तु, विधेयात्मा, रागद्वेषवियुक्तैः, आत्मवश्यैः, इन्द्रियैः, विषयान्, चरन्, प्रसादम्, अधिगच्छति ॥ ६४ ॥
प्रसादे, अस्य, सर्वदुःखानां, हानिः, उपजायते, प्रसन्नचेतसः, बुद्धिः, आशु, हि, पर्यवतिष्ठते ॥ ६५ ॥ 
अयुक्तस्य, बुद्धिः, न अस्ति, च, अयुक्तस्य, भावना, न, अभावयतः, शान्तिः, च, न, अशान्तस्य, सुखं, कुतः ॥ ६६ ॥
हि, अम्भसि, वायुः, नावम्, इव, चरताम्, इन्द्रियाणां, यत्, मनः, अनुविधीयते, तत्, अस्य, प्रज्ञां, हरति ॥ ६७ ॥
तस्मात्, महाबाहो, यस्य, इन्द्रियाणि, सर्वशः, इन्द्रियार्थेभ्यः, निगृहीतानि, तस्य, प्रज्ञा, प्रतिष्ठिता ॥ ६८ ॥
सर्वभूतानां, या, निशा, तस्यां, संयमी, जागर्ति, यस्यां, भूतानि, जाग्रति, पश्यतः, मुनेः, सा, निषा ॥ ६९ ॥
यद्वत्, आपूर्यमाणम्, अचलप्रतिष्ठं, समुद्रम्, आपः, प्रविशन्ति, तद्वत्, यं, सर्वे, कामाः, प्रविशन्ति, सः, शान्तिम्, आप्नोति, न कामकामी ॥ ७० ॥
यः, पुमान्, सर्वान्, कामान्, विहाय, निर्ममः, निरहङ्कारः, निःस्पृहः, चरति, सः, शान्तिम्, अधिगच्छति ॥ ७१ ॥
पार्थ, एषा, ब्राह्मी, स्थितिः, एनां, प्राप्य, न विमुह्यति, अन्तकाले, अपि, अस्यां, स्थित्वा, ब्रह्मनिर्वाणम्, ऋच्चति ॥ ७२ ॥

जनार्दन, चेत्, कर्मणः, बुद्धिः, ते, ज्यायसी, मता, तत्, केशव, माम्, घोरे, कर्मणि, किं, नियोजयसि ॥ १ ॥ 
व्यामिश्रेण, इव, वाक्येन, मे, बुद्धिं, मोहयसि, इव, तत्, एकं, निश्चित्य, वद, येन, अहं, श्रेयः, आप्नुयम्  ॥ २ ॥
अनघ, अस्मिन्, लोके, द्विविधा, निष्ठा, मया, पुरा, प्रोक्ता, साङ्ख्यनां, ज्ञानयोगेन, योगिनां, कर्मयोगेन ॥ ३ ॥ 
पुरुषः, न, कर्मणाम्, अनारम्भात्, नैष्कर्म्यम्, अश्नुते, च, न, संन्यसनात्, एव, सिद्धिं, समधिगच्छति ॥ ४ ॥ 
हि, कश्चित्, जातु, क्षणम्, अपि, अकर्मकृत्, न, तिष्ठति, हि, सर्वः, प्रकृतिजैः, गुणैः, अवशः, कर्म, कार्यते ॥ ५ ॥
यः, विमूढात्मा, कर्मेन्द्रियाणि, संयम्य, इन्द्रियार्थान्, मनसा, स्मरन्, आस्ते, सः, मिथ्याचारः, उच्यते ॥ ६ ॥
तु, अर्जुन, यः, मनसा, इन्द्रियाणि, नियम्य, असक्तः, कर्मेन्द्रियैः, कर्मयोगम्, आरभते, सः, विशिष्यते ॥ ७ ॥ 
त्वं, नियतं, कर्म, कुरु, हि, अकर्मणः, कर्म, ज्यायः, च, अकर्मणः, ते, शरीरयात्रा, अपि, न, प्रसिद्ध्येत् ॥ ८ ॥
यज्ञार्थात्, कर्मणः, अन्यत्र, अयं, लोकः, कर्मबन्धनः, कौन्तेय, मुक्तसङ्गः, तदर्थं, कर्म, समाचर ॥ ९ ॥
प्रजापतिः, पुरा, सहयज्ञाः, प्रजाः, सृष्ट्वा, उवाच, अनेन, प्रसविष्यध्वम्, एषः, वः, इष्टकामधुक्, अस्तु ॥ १० ॥
अनेन, देवान्, भावयत, ते, देवाः, वः, भावयन्तु, (एवं) परस्परं, भावयन्तः, परं, श्रेयः, अवाप्स्यथ ॥ ११ ॥
यज्ञभाविताः, देवाः, वः, इष्टान्, भोग़ान्, दास्यन्ते, तैः, दत्तान्, यः, एभ्यः, अप्रदाय, हि, भुङ्क्ते, सः, एव, स्तेनः ॥ १२ ॥
यज्ञशिष्टाशिनः, सन्तः, सर्वकिल्बिषैः, मुच्यन्ते, ये, पापाः, आत्मकारणात्, पचन्ति, ते, तु, अघं, भुञ्जते ॥ १३ ॥
भूतानि, अन्नात्, भवन्ति, अन्नसम्भवः, पर्जन्यात्, पर्जन्यः, यज्ञात्, भवति, यज्ञः, कर्मसमुद्भवः ॥ १४ ॥
कर्म, ब्रह्मोद्भवं, विद्धि, ब्रह्म, अक्षरसमुद्भवं, तस्मात्, सर्वगतं, ब्रह्म, नित्यं, यज्ञे, प्रतिष्ठितम् ॥ १५ ॥
पार्थ, यः, इह, एवं, प्रवर्तितं, चक्रं, न, अनुवर्तयति, सः, इन्द्रियारामः, अघायुः, मोघं, जीवति ॥ १६ ॥
तु, यः, मानवः, आत्मरतिः, एव, च, आत्मतृप्तः, च, आत्मनि, एव, संतुष्टः, स्यात्, तस्य, कार्यं, न, विद्यते ॥ १७ ॥
इह, तस्य, कृतेन, एव, अर्थः, न, अकृतेन, कश्चन, न, च, अस्य, सर्वभूतेषु, कश्चित्, अर्थव्यपाश्रयः न ॥ १८ ॥
तस्मात्, असक्तः, सततं, कार्यं, कर्म, समाचर, हि, असक्तः, पूरुषः, कर्म, आचरन्, परम्, आप्नोति ॥ १९ ॥
जनकादयः, कर्मणा, इव, संसिद्धिम्, आस्थिताः, हि, लोकसंग्रहं, संपश्यन्, अपि, कर्तुम्, एव, अर्हसि ॥ २० ॥
श्रेष्ठः, यत्, यत्, आचरति, इतरः, जनः, तत्, तत्, एव, (अनुवर्तते) सः, यत्, प्रमाणं, कुरुते, लोकः, तत्, अनुवर्तते ॥ २१ ॥ 
पार्थ, मे, त्रिषु, लोकेषु, किञ्चन, कर्तव्यं, न अस्ति, च, अवाप्तव्यं, अनवाप्तं, न, कर्मणि, एव, वर्ते ॥ २२ ॥
हि, यदि, अहम्, अतन्द्रितः, जातु, कर्मणि, न, वर्तेयं, पार्थ, सर्वशः, मनुष्याः, मम, वर्त्म, अनुवर्तन्ते ॥ २३ ॥ 
अहं, कर्म, न, कुर्यां चेत्, इमे, लोकाः, उत्सीदेयुः, च, सकरस्य, कर्ता, स्याम्, इमाः, प्रजाः, उपहन्याम् ॥ २४ ॥ 
भारत, कर्मणि, सक्ताः, अविद्वांसः, यथा, कुर्वन्ति, तथा, असक्तः, विद्वान्, लोकसङ्ग्रहं, चिकीर्षुः, कुर्यात् ॥ २५ ॥ 
विद्वान्, कर्मसङ्गिनां, अज्ञानां, बुद्धिभेदं, न जनयेत्, युक्तः, सर्वकर्माणि, समाचरन्, जोषयेत्  ॥ २६ ॥
सर्वशः, कर्माणि, प्रकृतेः, गुणैः, क्रियमाणानि, अहङ्कारविमूढात्मा, अहं, कर्ता, इति, मन्यते ॥ २७ ॥
तु, महाबाहो, गुणकर्मविभागयोः, तत्ववित्, गुणाः, गुणेषु, वर्तन्ते, इति, मत्वा, न सज्जते ॥ २८ ॥
प्रकृतेः, गुणसंमूढाः, गुणकर्मसु, सज्जन्ते, तान्, अकृत्स्नविदः, मन्दान्, कृत्स्नवित्, न विचालयेत् ॥ २९ ॥
अध्यात्मचेतसा, सर्वाणि, कर्माणि, मयि, सन्यस्य, निराशीः, निर्ममः, भूत्वा, विगतज्वरः, युध्यस्व ॥ ३० ॥
ये, अपि, मानवाः, अनसूयन्तः, श्रद्धावन्तः, नित्यं, मे, इदं, मतम्, अनुतिष्ठन्ति, ते, कर्मभिः, मुच्यन्ते ॥ ३१ ॥
तु, ये, अभ्यसूयन्तः, अचेतसः, एतत्, मे, मतं, न अनुतिष्ठन्ति, तान्, सर्वज्ञानविमूढान्, नष्टान्, विद्धि ॥ ३२ ॥
भूतानि, प्रकृतेः, यान्ति, ज्ञानवान्, अपि, स्वस्याः, पकृतेः, सदृशं, चेष्टते, निग्रहः, किं, करिष्यति ॥ ३३ ॥
इन्द्रियस्य, इन्द्रियस्य अर्थे, व्यवस्थितौ, रागद्वेषौ, तयोः, वशं, न, आगच्छेत्, हि, अस्य, तौ, परिपन्थिनौ ॥ ३४ ॥
स्वनुष्ठितात्, परधर्मात्, विगुणः, स्वधर्मः, श्रेयान्, स्वधर्मे, निधनं, श्रेयः, परधर्मः, भयावहः ॥ ३५ ॥
वार्ष्णेय, अथ, अयं, पूरुषः, बलात्, नियोजितः, इव, अनिच्छन्, अपि, केन, प्रयुक्तः, पापं, चरति ॥ ३६ ॥
रजोगुणसमुद्भवः, एषः, कामः, क्रोधः, एषः, महाशनः, महापाप्मा, इह, एनं, वैरिणं, विद्धि ॥ ३७ ॥
यथा, धूमेन, वह्निः, च, मलेन, आदर्शः, आव्रियते, यथा, उल्बेन, गर्भः, आवृतः, तथा, तेन, इदम्, आवृतम् ॥ ३८ ॥  
च, कौन्तेय, एतेन, अनलेन, दुष्पूरेण, कामरूपेण, ज्ञानिनः, नित्यवैरिणा, ज्ञानम्, आवृतम् ॥ ३९ ॥ 
इन्द्रियाणि, मनः, बुद्धिः, अस्य, अधिष्ठानम्, उच्यते, एषः, एतैः, ज्ञानम्, आवृत्य, देहिनं, विमोहयति ॥ ४० ॥
तस्मात्, भरतर्षभ, त्वम्, आदौ, इन्द्रियाणि, नियम्य, ज्ञानविज्ञाननाशनम्, एनं, पाप्मानं, हि, प्रजहि ॥ ४१ ॥
इन्द्रियाणि, पराणि, आहुः, इन्द्रियेभ्यः, परं, मनः, तु, मनसः, परा, बुद्धिः, तु, यः, बुद्धेः, परतः, सः ॥ ४२ ॥
एवं, बुद्धेः, परं, बुद्ध्वा, आत्मना, आत्मानां, संस्तभ्य, महाबाहो, दुरासादं, कामरूपं, शत्रुं, जहि ॥ ४३ ॥

अहम्, इमम्, अव्ययं, योगं, विवस्वते, प्रोक्तवान्, विवस्वान्, मनवे, प्राह, मनुः, इक्ष्वाकवे, अब्रवीत् ॥ १ ॥ 
एवं, परम्पराप्राप्तम्, इमं, राजर्षयः, विदुः, परन्तप, सः, योगः, महता, कालेन, इह, नष्टः ॥ २ ॥
सः, एव, अयं, पुरातनः, योगः, अद्य, मया, ते, प्रोक्तः, हि, मे, भक्तः, च, सखा, असि, इति, एतत्, उत्तमं, रहस्यम् ॥ ३ ॥
भवतः, जन्म, आपरं, विवस्वतः, जन्म, परम्, एतत्, आदौ, त्वं, प्रोक्तवान्, इति, कथं, विजानीयाम् ॥ ४ ॥
अर्जुन, मे, च, तव, बहूनि, जन्मानि, व्यतीतानि, परन्तप, तानि, सर्वाणि, त्वं, न वेत्थ, अहं, वेद ॥ ५ ॥
अव्ययात्मा, अजः, सन्, अपि, भूतानाम्, ईश्वरः, सन्, अपि, स्वां, प्रकृतिम्, अधिष्ठाय, आत्ममायया, संभवामि ॥ ६ ॥
भारत, यदा, यदा, धर्मस्य, ग्लानिः, अधर्मस्य, अभ्युत्थानं, भवति, हि, तदा, अहम्, आत्मानं, सृजामि  ॥ ७ ॥
साधूनां, परित्राणाय, च, दुष्कृतां, विनाशाय, धर्मसंस्थापनार्थाय, युगे, युगे, संभवामि ॥ ८ ॥
अर्जुन, मे, जन्म, च, कर्म, दिव्यम्, एवं, यः, तत्त्वतः, वेत्ति, सः, देहं, त्यक्त्वा, पुनः, जन्म, न एति, माम्, एति ॥ ९ ॥
वीतरागभयक्रोधाः, मन्मयाः, माम्, उपाश्रिताः, बहवः, ज्ञानतपसा, पूताः, मद्भावम्, आगताः ॥ १० ॥
पार्थ, ये, मां, यथा, प्रपद्यन्ते, अहं, तान्, तथा, एव, भजामि, मनुष्याः, सर्वशः, मम, वर्त्म, अनुवर्तन्ते ॥ ११ ॥
इह, मानुषे, लोके, कर्मणां, सिद्धिं, काङ्क्षन्तः, देवताः, यजन्ते, कर्मजा, सिद्धिः, क्षिप्रं, हि, भवति ॥ १२ ॥
गुणकर्मविभागशः, चातुर्वर्ण्यं, मया, सृष्टं, तस्य, कर्तारम्, अपि, मां, अव्ययम्, अकर्तारं, विद्धि ॥ १३ ॥
कर्मफले, मे, स्पृहा, न, मां, कर्माणि, न, लिम्पन्ति, इति, यः, माम्, अभिजानाति, सः, कर्मभिः, न, बध्यते ॥ १४ ॥
पूर्वैः, मुमुक्षुभिः, अपि, एवं, ज्ञात्वा, कर्म, कृतं, तस्मात्, त्वं, पूर्वैः, पूर्वतरं, कृतं, कर्म, एव, कुरु ॥ १५ ॥
कर्म, किम्, अकर्म, किम्, इति, अत्र, कवयः, अपि, मोहिताः, तत्, कर्म, ते, प्रवक्ष्यामि, यत्, ज्ञात्वा, अशुभात्, मोक्ष्यसे ॥ १६ ॥ 
कर्मणः, अपि, बोद्धव्यं, च, अकर्मणः, बोद्धव्यं, च, विकर्मणः, हि, बोधव्यं, कर्मणः, गतिः, गहना ॥ १७ ॥
यः, कर्मणि, अकर्म, पश्येत्, च, यः, अकर्मणि, कर्म, सः, मनुष्येषु, बुद्धिमान्, सः, युक्तः, कृत्स्नकर्मकृत् ॥ १८ ॥
यस्य, सर्वे, समारम्भाः, कामसङ्कल्पवर्जिताः, तं, ज्ञानाग्निदग्धकर्माणं, बुधाः, पण्डितम्, बुधाः ॥ १९ ॥
निराश्रयः, नित्यतृप्तः, सः, कर्मफलासङ्गं, त्यक्त्वा, कर्मणि, अभिप्रवृत्तः, अपि, किञ्चित्, एव, न, करोति ॥ २० ॥ 
यतचित्तात्मा, त्यक्तसर्वपरिग्रहः, निराशीः, केवलं, शारीरं, कर्म, कुर्वन्, किल्बिषं, न आप्नोति ॥ २१ ॥
यदृच्छालाभसन्तुष्टः, द्वन्द्वातीतः, विमत्सरः, सिद्धौ, च, असिद्धौ, समः, कृत्वा, अपि, न, निबध्यते ॥ २२ ॥
गतसङ्गस्य, ज्ञानावस्थितचेतसः, यज्ञाय, आचरतः, मुक्तस्य, समग्रं, कर्म, प्रविलीयते ॥ २३ ॥ 
अर्पणं, ब्रह्म, हविः, ब्रह्म, ब्रह्माग्नौ, ब्रह्मणा, हुतं, ब्रह्मकर्मसमाधिना, तेन, गन्तव्यं, ब्रह्म, एव ॥ २४ ॥
अपरे, योगिनः, दैवं, यज्ञं, एव, पर्युपासते, अपरे, ब्रह्माग्नौ, यज्ञेन, एव, यज्ञम्, उपजुह्वति ॥ २५ ॥
अन्ये, श्रोत्रादीनि, इन्द्रियाणि, संयमाग्निषु, जुह्वति, अन्ये, शब्दादीन्, विषयान्, इन्द्रियाग्निषु, जुह्वति ॥ २६ ॥
अपरे, सर्वाणि, इन्द्रियकर्माणि, च, प्राणकर्माणि, ज्ञानदीपिते, आत्मसंयमयोगाग्नौ, जुह्वति ॥ २७ ॥
अपरे, द्रव्ययज्ञाः, तथा, तपोयज्ञाः, योगयज्ञाः, च, संशितव्रताः, यतयः, स्वाध्यायज्ञानयज्ञाः ॥ २८ ॥
अपाने, प्राणं, जुह्वति, तथा, प्राणे, अपानं, अपरे, प्राणापानगती, रुद्ध्वा, प्राणायामपरायणाः ॥ २९ ॥
अपरे, नियताहाराः, प्राणान्, प्राणेषु, जुह्वति, यज्ञक्षपितकल्मषाः, एते, सर्वे, अपि, यज्ञविदः ॥ ३० ॥
कुरुसत्तम, यज्ञशिष्टामृतभुजः, सनातनं, ब्रह्म, यान्ति, अयज्ञस्य, अयं, लोकः, न अस्ति, अन्यः, कुतः ॥ ३१ ॥
एवं, बहुविधाः, यज्ञाः, ब्रह्मणः, मुखे, वितताः, तान्, सर्वान्, कर्मजान्, विद्धि, एवं, ज्ञात्वा, विमोक्ष्यसे ॥ ३२ ॥
परन्तप, द्रव्यमयात्, यज्ञात्, ज्ञानयज्ञः, श्रेयान्, पार्थ, सर्वं, अखिलं, कर्म, ज्ञाने, परिसमाप्यते ॥ ३३ ॥
प्रणिपातेन, सेवया, परिप्रश्नेन, तत्, विद्धि, ते, तत्त्वदर्शिनः, ज्ञानिनः, ज्ञानं, उपदेक्ष्यन्ति ॥ ३४ ॥
यत्, ज्ञात्वा, पुनः, एवं, मोहं, न यास्यसि, पाण्डव, येन, आत्मनि, अशेषेण, भूतानि, द्रक्ष्यसि, अथो, मयि ॥ ३५ ॥
चेत्, सर्वेभ्यः, पापेभ्यः, अपि, पापकृत्तमः, असि, ज्ञानप्लवेन, एव, सर्वं, वृजिनं, सन्तरिष्यसि ॥ ३६ ॥
अर्जुन, यथा, समिद्धः, अग्निः, एधांसि, भस्मसात्, कुरुते, तथा, ज्ञानाग्निः, सर्वकर्माणि, भस्मसात्, कुरुते ॥ ३७ ॥
इह, ज्ञानेन, सदृशं, पवित्रं, हि, न विद्यते, तत्, कालेन, स्वयं, योगसंसिद्धः, आत्मनि, विन्दति ॥ ३८ ॥ 
संयतेन्द्रियः, तत्परः, श्रद्धावान्, ज्ञानं, लभते, ज्ञानं, लब्ध्वा, अचिरेण, परां, शान्तिम्, अधिगच्छति ॥ ३९ ॥
अज्ञः, च, अश्रद्दधानः, च, संशयात्मा, विनश्यति, संशयात्मनः, न, सुखं, न, अयं, लोकः, न, परः, अस्ति ॥ ४० ॥
धनञ्जय, योगसंन्यस्तकर्माणं, ज्ञानसंछिन्नसंशयम्, आत्मवन्तं, कर्माणि, न, निबध्नन्ति ॥ ४१ ॥ 
तस्मात्, भारत, योगं, आतिष्ठ, अज्ञानसंभूतं, हृत्स्थं, एनम्, अत्मनः, संशयं, ज्ञानासिन, छित्त्वा, उत्तिष्ठ ॥ ४२ ॥

कृष्ण, कर्मणां, संन्यासं, च, पुनः, योगं, च, शंससि, एतयोः, एकं, यत्, सुनिश्चितं, श्रेयः, तत्, मे, ब्रूहि ॥ १ ॥ 
संन्यासः, च, कर्मयोगः, अभौ, निःश्रेयसकरौ, तु, तयोः, कर्मसंन्यासात्, कर्मयोगः, विशिष्यते ॥ २ ॥
महाबाहो, यः, न द्वेष्टि, न काङ्क्षति, सः, नित्यसंन्यासी, ज्ञेयः, हि, निर्द्वन्द्वः, सुखं, बन्धात्, प्रमुच्यते ॥ ३ ॥
साङ्‍ख्ययोगौ, बालाः, पृथक्, प्रवदन्ति, न पण्डिताः, एकं, अपि, सम्यक्, आस्थितः, उभयोः, फलं, विन्दते ॥ ४ ॥
सांख्यैः, यत्, स्थानं, प्राप्यते, योगैः, अपि, तत्, गम्यते, यः, सांख्यं, च, योगम्, एकं, पश्यति, सः, च, पश्यति ॥ ५ ॥ 
तु, महाबाहो, अयोगतः, संन्यासः, आप्तुं, दुःखं, मुनिः, योगयुक्तः, ब्रह्म, न चिरेण, अधिगच्छति  ॥ ६ ॥
विजितात्मा, जितेन्द्रियः, विशुद्धात्मा, सर्वभूतात्मभूतात्मा, योगयुक्तः, कुर्वन्, अपि, न, लिप्यते ॥ ७ ॥
तत्तवित्, युक्तः, पश्यन्, शृण्वन्, स्पृशन्, जिघ्रन्, अश्नन्, गच्छन्, स्वपन्, श्वसन्, प्रलपन्, विसृजन्, गृह्णन्, उन्मिषन्, निमिषन्, अपि, इन्द्रियाणि, इन्द्रियार्थेषु, वर्तन्ते, इति, धारयन्, एव, किञ्चित्, न करोमि, इति, मन्येत ॥ ८-९ ॥  
यः, कर्माणि, ब्रह्मणि, आधाय, सङ्गं, त्यक्त्वा, करोति, सः, अम्भसा, पद्मपत्रम्, इव, पापेन, न लिप्यते ॥ १० ॥
योगिनः, केवलैः, इन्द्रियैः, मनसा, बुद्ध्या, कायेन, अपि, सङ्गं, त्यक्त्वा, आत्मशुद्धये, कर्म, कुर्वन्ति ॥ ११ ॥ 
युक्तः, कर्मफलं, त्यक्त्वा, नैष्ठिकीं, शान्तिम्, अप्नोति, अयुक्तः, फले, सक्तः, कामकारेण, निबध्यते ॥ १२ ॥
वशी, देही, एव, न, कुर्वन्, कारयन्, नवद्वारे, पुरे, सर्वकर्माणि, मनसा, संन्यस्य, सुखम्, आस्ते ॥ १३ ॥
प्रभुः, लोकस्य, न, कर्तृत्वं, न, कर्माणि, न, कर्मफलसंयोगं, सृजति, तु, स्वभावः, प्रवर्तते ॥ १४ ॥
विभुः, न, कस्यचित्, पापं, च, न, सुकृतम्, एव, आदत्ते, अज्ञानेन, ज्ञानम्, आवृतं, तेन, जन्तवः, मुह्यन्ति ॥ १५ ॥
तु, येषां, तत्, आत्मनः, अज्ञानं, ज्ञानेन, नाशितं, तेषां, ज्ञानं, आदित्यवत्, तत्परं, प्रकाशयति ॥ १६ ॥
तद्बुद्धयः, तदात्मानः, तन्निष्ठाः, तत्परायणाः, ज्ञाननिर्धूतकल्मषाः, अपुनरावृत्तिं, गच्छन्ति ॥ १७ ॥
पण्डिताः, विद्याविनयसम्पन्ने, ब्रह्मणे, च, गवि, हस्तिनि, शुनि, श्वपाके, च, समदर्शिनः, एव ॥ १८ ॥
येषां, मनः, साम्ये, स्थितं, तैः, इह, एव, सर्गः, जितः, हि, ब्रह्म, निर्दोषं, समं, तस्मात्, ते, ब्रह्मणि, स्थिताः ॥ १९ ॥ 
प्रियं, प्राप्य, न प्रहृष्येत्, च, अप्रियं, प्राप्य, न उद्विजेत्, स्थिरबुद्धिः, असंमूढः, ब्रह्मवित्, ब्रह्मणि, स्थितः ॥ २० ॥ 
बाह्यस्पर्शेषु, असक्तात्मा, आत्मनि, यत्, सुखं, विन्दति, सः, ब्रह्मयोगयुक्तात्मा, अक्षयं, सुखम्, अश्नुते ॥ २१ ॥ 
ये, संस्पर्शजाः, भोगाः, ते, हि, दुःखयोनयः, एव, आद्यन्तवन्तः, कौन्तेय, बुधः, तेषु, न रमते ॥ २२ ॥
यह्, शरीरविमोक्षणात्, प्राक्, एव, कामक्रोदोद्भवं, वेगं, सोढुं, शक्नोति, सः, नरः, इह, युक्तः, सः, सुखी ॥ २३ ॥ 
यः, एव, अन्तःसुखः, अन्तरागमः, तथा, यः, अन्तर्ज्योतिः, सः, ब्रह्मभूतः, योगी, ब्रह्मनिर्वाणं, अधिगच्छति ॥ २४ ॥
क्षीणकल्मषाः, छिन्नद्वैधाः, सर्वभूतहितेरताः, यतात्मानः, ऋषयः, ब्रह्मनिर्वाणं, लभन्ते ॥ २५ ॥
कामक्रोधवियुक्तानां, यतचेतसाम्, विदितात्मनां, यतीनां, अभितः, ब्रह्मनिर्वाणं, वर्तते  ॥ २६ ॥
बाह्यान्, स्पर्शान्, बहिः, एव, कृत्वा, च, चक्षुः, भ्रुवोः, अन्तरे, नासाभ्यन्तरचारिणौ, प्राणापानौ, समौ, कृत्वा ॥ २७ ॥
यतेन्द्रियमनोबुद्धिः, यः, मोक्षपरायणः, मुनिः, विगतेच्छाभयक्रोधः, सः, सदा, मुक्तः, एव ॥ २८ ॥
मां, यज्ञतपसां, भोक्तारं, सर्वलोकमहेश्वरं, सर्वबूतानां, सुहृदं, ज्ञात्वा, शान्तिम्, ऋच्छति ॥ २९ ॥


यः, कर्मफलम्, अनाश्रितः, कार्यं, कर्म, करोति, सः, संन्यासी, च, योगी, च, निरग्निः, न, च, अक्रियः, न ॥ १ ॥
पाण्डव, यं, संन्यासम्, इति, प्राहुः, तं, योगं, विद्धि, हि, असंन्यस्तसङ्कल्पः, कश्चन, योगी, न, भवति ॥ २ ॥ 
योगम्, आरुरुक्षोः, मुनेः, कर्म, कारणम्, उच्यते, तस्य, योगारूढस्य, शमः, एव, कारणम्, उच्यते ॥ ३ ॥
यदा, न, इन्द्रियार्थेषु, न, कर्मसु, हि, अनुषज्जते, तदा, सर्वसङ्कल्पसंन्यासी, योगारूढः, उच्यते ॥ ४ ॥
आत्मना, आत्मानम्, उद्धरेत्, आत्मानं, न अवसादयेत्, हि, आत्मा, एव, आत्मनः, बन्धुः, आत्मा, एव, आत्मनः, रिपुः ॥ ५ ॥
तस्य, आत्मनः, आत्मा, एव, बन्धुः, येन, आत्मना, आत्मा, जितः, तु, अनात्मनः, आत्मा, एव, शत्रुवत्, शत्रुत्वे, वर्तेत ॥ ६ ॥ 
शीतोष्णसुखदुःखेषु, तथा, मानापमानयोः, प्रशान्तस्य, जितात्मानः, परमात्मा, समाहितः ॥ ७ ॥ 
ज्ञानविज्ञानतृप्तात्मा, कूटस्थः, विजितेन्द्रियः, समलोष्टाश्मकाञ्चनः, योगी, युक्तः, इति, उच्यते ॥ ८ ॥ 
सुहृन्मित्रार्युदासीनमध्यस्थद्वेष्यबन्धुषु, साधुषु, च, पापेषु, अपि, समबुद्धिः, विशिष्यते ॥ ९ ॥
यतचित्तात्मा, निराशीः, अपरिग्रहः, योगी, एकाकी, रहसि, स्थितः, सततम्, आत्मानं, युञ्जीत ॥ १० ॥
शुचौ, देशे, चैलाजिनकुशोत्तरं, आत्मनः, आसनं, न, अत्युच्छ्रितं, न, अतिनीतं, स्थिरं, प्रतिष्ठाप्य ॥ ११ ॥ 
तत्र, आसने, उपविश्य, मनः, एकाग्रं, कृत्वा, यतचित्तेन्द्रियक्रियः, आत्मविषुद्धये, योगं, युञ्ज्यात् ॥ १२ ॥
कायशिरोग्रीवं, समं, च, अचलं, धारयन्, स्थिरः, स्वं, नासिकाग्रं, संप्रेक्ष्य, दिशः, अनवलोकयन् ॥ १३ ॥ 
ब्रह्मचारिव्रते, स्थितः, विगतभीः, प्रशान्तात्मा, युक्तः, मनः, संयम्य, मच्चित्तः, मत्परः, आसीत ॥ १४ ॥
एवम्, आत्मानं, सदा, युञ्जन्, नियतमानसः, योगी, मत्संस्थां, निर्वाणपरमां, शान्तिं, अधिगच्छति ॥ १५ ॥
अर्जुन, योगः, न, तु, अति, अश्नतः, अस्ति, च, न, एकान्तं, अनश्नतः, च, न, अति, स्वप्नशीलस्य, च, न, जाग्रतः, एव ॥ १६ ॥
दुःखहा, योगः, युक्ताहारविहारस्य, कर्मसु, युक्तचेष्टस्य, युक्तस्वप्नावबोधस्य, भवति ॥ १७ ॥
विनियतं, चित्तं, यदा, आत्मनि, एव, अवतिष्ठते, तदा, सर्वकामेभ्यः, निःस्पृहः, युक्तः, इति, उच्यते ॥ १८ ॥
यथा, निवातस्थः, दीपः, न, इङ्गते, सा, उपमा, आत्मनः, योगं, युञ्जतः, योगिनः, यतचित्तस्य, स्मृता ॥ १९ ॥
यत्र, योगसेवया, निरुद्धं, चितं, उपरमते, च, यत्र, आत्मना, आत्मानं, पश्यन्, आत्मनि, एव, तुष्यति ॥ २० ॥
अतीन्द्रियं, बुद्धिग्राह्यं, यत्, आत्यन्तिकं, सुखं, तत्, यत्र, वेत्ति, च, स्थितः, अयं, तत्त्वतः, न एव, चलति ॥ २१ ॥
यं, लब्ध्वा, ततः, अधिकं, अपरं, लाभं, न मन्यते, च, यस्मिन्, स्थितः, गुरुणा, दुःखेन, अपि, न, विचाल्यते ॥ २२ ॥
दुःखसंयोगवियोगं, योगसंज्ञितं, तं, विद्यात्, सः, योगः, अनिर्विण्णचेतसा, निश्चयेन, योक्तव्यः ॥ २३ ॥
सङ्कल्पप्रभवान्, सर्वान्, कामान्, अशेषतः, त्यक्त्वा, मनसा, इन्द्रियग्रामं, समन्ततः, एव, विनिशम्य ॥ २४ ॥
शनैः, शनैः, उपरमेत्, धृतिगृहीतया, बुद्ध्या, मनः, आत्मसंस्थं, कृत्वा, किञ्चित्, अपि, न चिन्तयेत् ॥ २५ ॥
एतत्, अस्थिरं, चञ्चलं, मनः, यतः, यतः, निश्चरति, ततः, ततः, नियम्य, आत्मनि, एव, वशं, नयेत् ॥ २६ ॥
हि, प्रशान्तमनसं, अकल्मषं, शान्तरजसं, एनं, ब्रह्मभूतं, योगिनं, उत्तमं, सुखम्, उपैति ॥ २७ ॥
विगतकल्मषः, योगी, एवं, सदा, आत्मानम्, युञ्जन्, सुखेन, ब्रह्मसंस्पर्शं, अत्यन्तं, सुखम्, अश्नुते ॥ २८ ॥
योगयुक्तात्मा, सर्वत्र, समदर्शनः, आत्मानं, सर्वभूतस्थं, च, सर्वभूतानि, आत्मानि, ईक्षते ॥ २९ ॥ 
यः, सर्वत्र, मां, पश्यति, च, सर्वं, मयि, पश्यति, तस्य, अहं, न, प्रणश्यामि, च, सः, मे, न, प्रणश्यति ॥ ३० ॥ 
यः, एकत्वम्, आस्थितः, सर्वभूतस्थितं, मां, भजति, सः, योगी, सर्वथा, वर्तमानः, अपि, मयि, वर्तते ॥ ३१ ॥
अर्जुन, यः, आत्मौपम्येन, सर्वत्र, समं, पश्यति, वा, सुखं, यदि वा, दुःखं, सः, योगी, परमः, मतः ॥ ३२ ॥
मधुसूदन, यः, अयं, योगः, त्वया, साम्येन, प्रोक्तः, एतस्य, अहं, चञ्चलत्वात्, स्थिरां, स्थितिं, न, पश्यामि ॥ ३३ ॥
हि, कृष्ण, मनः, चञ्चलं, प्रमाथि, दृढं, बलवत्, तस्य, निग्रहम्, अहं, वायोः, इव, सुदुष्करं, मन्ये ॥ ३४ ॥
महाबाहो, असंशयं, मनः, चलं, दुर्निग्रहं, तु, कौन्तेय, अभ्यासेन, च, वैराग्येण, गृह्यते ॥ ३५ ॥
असंयतात्मना, योगः, दुष्प्रापः, तु, वश्यात्मना, यतता, उपायतः, अवाप्तुं, शक्यः, इति, मे, मतिः ॥ ३६ ॥ 
कृष्ण, योगात्, चलितमानसः, अयतिः, श्रद्धया, उपेतः, योगसंसिद्धिं, अप्राप्य, मां, गतिं, गच्छति ॥ ३७ ॥
महाबाहो, कच्चित्, ब्राह्मणः, पथि, विमूढः, अप्रतिष्ठः, छिन्नाभ्रं, इव, उभयविभ्रष्टः, न, नश्यति ॥ ३८ ॥
कृष्ण, मे, एतत्, संशयं, अशेषतः, छेत्तुम्, अर्हसि, हि, त्वदन्यः, अस्य, संशयस्य, छेत्ता, न उपपद्यते ॥ ३९ ॥
पार्थ, तस्य, न, इह, न, अमुत्र, एव, विनाशः, विद्यते, हि, तात, कश्चित्, कल्याणकृत्, दुर्गतिं, न गच्छति ॥ ४० ॥
योगभ्रष्टः, पुण्यकृतां, लोकान्, प्राप्य, शाश्वतीः, समाः, उषित्वा, शुचीनां, श्रीमतां, गेहे, अभिजायते ॥ ४१ ॥
अथवा, धीमतां, योगिनां, एव, कुले, भवति, ईदृशं, यत्, एतत्, जन्म, लोके, हि, दुर्लभतरम् ॥ ४२ ॥
तत्र, तं, पौर्वदेहिकं, बुद्धिसंयोगं, लभते, च, कुरुनन्दन, ततः, भूयः, संसिद्धौ, यतते ॥ ४३ ॥ 
सः, अवश्यः, अपि, तेन, पूर्वाभ्यासेन, एव, हि, ह्रियते, योगस्य, जिज्ञासुः, अपि, शब्दब्रह्म, अतिवर्तते ॥ ४४ ॥
अनेकजन्मसंसिद्धः, तु, प्रयत्नात्, यतमानः, योगी, संशुद्धकिल्बिषः, ततः, परां, गतिं, याति ॥ ४५ ॥
योगी, तपस्विभ्यः, अधिकः, च, ज्ञानिभ्यः, अपि, अधिकः, मतः, कर्मिभ्यः, योगी, अधिकः, तस्मात्, अर्जुन, योगी, भव ॥ ४६ ॥ 
सर्वेषां, योगिनां, अपि, यः, श्रद्धावान्, मद्गतेन, अन्तरात्मना, मां, भजते, सः, मे, युक्ततमः, मतः ॥ ४७ ॥


पार्थ, मयि, आसक्तमनाः, मदाश्रयः, योगं, युञ्जन्, मां, समग्रं, यथा, असंशयं, ज्ञास्यसि, तत्, शृणु ॥ १ ॥
अहं, ते, इदं, सविज्ञानं, ज्ञानम्, अशेषतः, वक्ष्यामि, यत्, ज्ञात्वा, इह, भूयः, अन्यत्, ज्ञातव्यं, न, अवशिष्यते ॥ २ ॥
सहस्रेषु, मनुष्याणां, कश्चित्, सिद्धये, यतति, यततां, सिद्धानां, अपि, कश्चित्, मां, तत्त्वतः, वेत्ति ॥ ३ ॥
भूमिः, आपः, अनलः, वायुः, खं, मनः, बुद्धिः, च, अहङ्कारः, एव, इति, इयं, अष्टधा, भिन्ना, मे, प्रकृतिः ॥ ४ ॥
इयं, तु, अपरा, महाबाहो, इतः, अन्यां, मे, जीवभूतां, परां, प्रकृतिं, विद्धि, यया, एदं, जगत्, धार्यते ॥ ५ ॥
इति, उपधारय, सर्वाणि, भूतानि, एतद्योनीनि, अहं, कृत्स्नस्य, जगतः, प्रभवः, तथा, प्रलयः ॥ ६ ॥
धनञ्जय, पत्तः, परतरं, किञ्चित्, अन्यत्, न, अस्ति, इदं, सर्वं, सूत्रे, मणिगणाः, इव, मयि, प्रोतम् ॥ ७ ॥
कौन्तेय, अप्सु, अहं, रसः, शशिसूर्ययोः, प्रभ, अस्मि, सर्ववेदेषु, प्रणवः, खे, शब्दः, नृषु, पौरुषम्  ॥ ८ ॥
पृथिव्यां, पुण्यः, गन्धः, च, विभावसौ, तेजः, अस्मि, च, सर्वभूतेषु, जीवनं, च, तपस्विषु, तपः, अस्मि, ॥ ९ ॥
पार्थ, सर्वभूतानां, सनातनं, बीजं, मां, विद्धि, अहं, बुद्धिमतां, बुद्धिः, तेजस्विनां, तेजः, अस्मि ॥ १० ॥
भरतर्षभ, अहं, बलवतां, कामरागविवर्जितां, बलं, च, भूतेषु, धर्माविरुद्धः, कामः, अस्मि ॥ ११ ॥  
च, एव, ये, सात्विकाः, भावाः, च, ये, राजसाः, तामसाः, तान्, मत्तः, एव, इति, विद्धि, तु, तेषु, अहं, ते, मयि, न ॥ १२ ॥
गुणमयैः, एभिः, त्रिभिः, भावैः, इदं, सर्वं, जगत्, मोहितम्, एभ्यः, परं, माम्, अव्ययं, न, अभिजानाति  ॥ १३ ॥
हि, एषा, दैवी, गुणमयी, मम, माया, दुरत्यया, ये, माम्, एव, प्रपद्यन्ते, ते, एतां, मायां, तरन्ति ॥ १४ ॥
मायया, अपहृतज्ञानाः, आसुरं, भावम्, आश्रिताः, नराधमाः, दुष्कृतिनः, मूढाः, मां, न प्रपद्यन्ते ॥ १५ ॥
भरतर्षभ, अर्जुन, सुकृतिनः, अर्थार्थी, आर्तः, जिज्ञासुः, च, ज्ञानी, चतुर्विधाः, जनाः, मां, भजन्ते ॥ १६ ॥
तेषां, नित्ययुक्तः, एकभक्तिः, ज्ञानी, विशिष्यते, हि, ज्ञानिनः, अहम्, अत्यर्थंं, प्रियः, च, सः, मम, प्रियः ॥ १७ ॥
एते, सर्वे, एव, उदाराः, तु, ज्ञानी, आत्मा, एव, मे, मतं, हि, सः, युक्तात्मा, अनुत्तमां, गतिं, माम्, एव, आस्थिताः ॥ १८ ॥
बहूनां, जन्मनाम्, अन्ते, ज्ञानवान्, सर्वं, वासुदेवः, इति, मां, प्रपद्यते, सः, महात्मा, सुदुर्लभः ॥ १९ ॥
स्वया, प्रकृत्या, नियताः, तैः, तैः, कामैः, हृतज्ञानाः, तं, तं, नियतं, आस्थाय, अन्यदेवताः, प्रपद्यन्ते ॥ २० ॥
यः, यः, भक्तः, यां, यां, तनुं, श्रद्धया, अर्चितुम्, इच्छति, तस्य, तस्य, अहं, ताम्, एव, श्रद्धाम्, अचलां, विदधामि ॥ २१ ॥
सः, तया, श्रद्धया, युक्तः, तस्य, आराधनम्, ईहते, च, ततः, मया, एव, विहितान्, तान्, कामान्, हि, लभते ॥ २२ ॥
तु, तेषां, अल्पमेधसां, तत्, फलम्, अन्तवत्, भवति, देवयजः, देवान्, यान्ति, मद्भक्ताः, माम्, अपि, यान्ति ॥ २३ ॥
अबुद्धयः, मम, अनुत्तमम्, अव्ययं, परमं, भावम्, अजानन्तः, अव्यक्तं, मां, व्यक्तिम्, आपन्नं, मन्यन्ते ॥ २४ ॥
योगमायासमावृतः, अहं, सर्वस्य, प्रकाशः, न, अयं, मूढः, लोकः, माम्, अजम्, अव्ययं, न अभिजानाति ॥ २५ ॥
अर्जुन, समतीतानि, च, वर्तमानानि, च, भविष्याणि, भूतानि, अहं, वेद, तु, मां, कश्चन, न वेद ॥ २६ ॥ 
भारत, परन्तप, सर्गे, इच्छाद्वेषसमुत्थेन, द्वन्द्वमोहेन, सर्वभूतानि, संमोहं, यान्ति ॥ २७ ॥
तु, पुण्यकर्मणां, येषां, जनानां, पापम्, अन्तगतं, ते, द्वन्द्वमोहनिर्मुक्ताः, दृढव्रताः, मां, भजन्ते ॥ २८ ॥
ये, माम्, आश्रित्य, जरामरणमोक्षाय, यतन्ति, ते, तत्, ब्रह्म, च, कृत्स्नम्, अध्यात्मम्, अखिलं, कर्म, विदुः ॥ २९ ॥
ये, साधिभूताधिदैवं, च, साधियज्ञं, मां, विदुः, ते, युक्तचेतसः, प्रयाणकाले, अपि, मां, च, विदुः ॥ ३० ॥

पुरुषोत्तम, तत्, ब्रह्म, किम्, अध्यात्मं, किं, कर्म, किं, च, अधिभूतं, किं, प्रोक्तम्, अधिदैवं, किम्, उच्यते ॥ १ ॥
मधुसूदन, अत्र, अधियज्ञः, कः, अस्मिन्, देहे, कथं, च, नियतात्मभिः, प्रयाणकाले, कथं, ज्ञेयः, असि ॥ २ ॥
परमम्, अक्षरं, ब्रह्म, स्वभावः, अध्यात्मम्, उच्यते, भूतभावोद्भवकरः, विसर्गः, कर्मसंज्ञितः ॥ ३ ॥ 
क्षरः, भावः, अधिभूतं, च, पुरुषः, अधिदैवतं, देहभृतां, वर, अत्र, देहे, अहम्, एव, अधियज्ञः  ॥ ४ ॥
च, यः, अन्तकाले, माम्, एव, स्मरन्, कलेवरं, मुक्त्वा, प्रयाति, सः, मद्भावं, याति, अत्र, संशयः, न अस्ति ॥ ५ ॥
कौन्तेय, अन्ते, यं, यं, वा अपि, भावं, स्मरन्, कलेवरं, त्यजति, तं, तं, एव, एति, सदा, तद्भावभावितः ॥ ६ ॥
तस्मात्, सर्वेषु, कालेषु, माम्, अनुस्मर, च, युध्य, मयि, अर्पितमनोबुद्धिः, असंशयं, माम्, एव, एष्यसि ॥ ७ ॥
पार्थ, अभ्यासयोगयुक्तेन, नान्यगामिना, चेतसा, अनुचिन्तयन्, परमं, दिव्यं, पुरुषं, याति ॥ ८ ॥
यः, कविं, पुराणं, अनुशासितारं, अणोः, अणीयांसं, सर्वसय, धातारम्, अचिन्त्यरूपम्, आदित्यवर्णं, तमसः, परस्तात्, अनुस्मरेत् ॥ ९ ॥
सः, भक्त्या, युक्तः, प्रयाणकाले, योगबलेन, भ्रुवोः, मध्ये, प्राणं, सम्यक्, आवेश्य, च, अचलेन, मनसा, तं, दिव्यं, परं, पुरुषम्, एव, उपैति  ॥ १० ॥
वेदविदः, यत्, अक्षरं, वदन्ति, वीतरागाः, यतयः, यत्, विशन्ति, यत्, इच्छन्तः, ब्रह्मवर्चसं, चरन्ति, तत्, पदं, ते, सङ्ग्रहेण, प्रवक्ष्ये ॥ ११ ॥
सर्वद्वाराणि, संयम्य, मनः, हृदि, निरुध्य, च, आत्मनः, प्राणं, मूर्ध्नि, आधाय, योगधारणम्, आस्थितः ॥ १२ ॥
यः, ओम्, इति, एकाक्षरं, ब्रह्म, व्याहरन्, माम्, अनुसरन्, देहं, त्यजन्, प्रयाति, सः, परमां, गतिं, याति ॥ १३ ॥
पार्थ, यः, अनन्यचेताः, नित्यशः, सततं, मां, स्मरति, तस्य, नित्ययुक्तस्य, योगिनः, अहं, सुलभः ॥ १४ ॥
परमां, संसिद्धिं, गताः, महात्मानः, माम्, उपेत्य, दुःखालयं, अशाश्वतं, पुनर्जन्म, न, आप्नुवन्ति ॥ १५ ॥
अर्जुन, आब्रह्मभुवनात्, लोकाः, पुनरावर्तितः, तु, कौन्तेय, माम्, उपेत्य, पुनर्जन्म, न विद्यते ॥ १६ ॥
ब्रह्मणः, यत्, अहः, सहस्रयुगपर्यन्तं, रात्रिं, युगसहस्रान्तां, विदुः, ते, जनाः, अहोरात्रविदः ॥ १७ ॥
सर्वाः, व्यक्तयः, अहरागमे, अव्यक्तात्, प्रभवन्ति, रात्र्यागमे, तत्र, अव्यक्तसंज्ञके, एव, प्रलीयन्ते ॥ १८ ॥
पार्थ, सः, एव, अयं, भूतग्रामः, भूत्वा, भूत्वा, अवशः, रात्र्यागमे, प्रलीयते, अहरागमे, प्रभवति ॥ १९ ॥
तु, तस्मात्, अव्यक्तात्, परः, अन्यः, यः, सनातनः, अव्यक्तः, भावः, सः, सर्वेषु, भूतेषु, नश्यत्सु, न, विनाश्यति ॥ २० ॥
अव्यक्तः, अक्षरः, इति, उक्तः, तं, परमां, गतिम्, आहुः, यं, प्राप्य, न निवर्तन्ते, तत्, मम, परमं, धाम ॥ २१ ॥
तु, पार्थ, यस्य, अन्तःस्थानि, भूतानि, येन, इदं, सर्वं, ततं, सः, परः, पुरुषः, अनन्यया, भक्त्या, लभ्यः ॥ २२ ॥
तु, भरतर्षभ, यत्र, काले, प्रयाताः, योगिनः, अनावृत्तिं, च, आवृत्तिम्, एव, यान्ति, तं, कालं, वक्ष्यामि ॥ २३ ॥
ज्योतिः, अग्निः, अहः, शुक्लः, षण्मासाः, उत्तरायणं, तत्र, प्रयाताः, ब्रह्मविदः, जनाः, ब्रह्म, गच्छन्ति ॥ २४ ॥
धूमः, रात्रिः, तथा, कृष्णः, षण्मासाः, दक्षिणायनं, तत्र, योगी, चान्द्रमसं, ज्योतिः, प्राप्य, निवर्तते ॥ २५ ॥
हि, जगतः, एते, शुक्लकृष्णे, गती, शाश्वते, मते, एकया, अनावृत्तिं, याति, अन्यथा, पुनः, आवर्तते ॥ २६ ॥
पार्थ, एते, सृती, जानन्, कश्चन, योगी, न मुह्यति, तस्मात्, अर्जुन, सर्वेषु, कालेषु, योगयुक्तः, भव ॥ २७ ॥
योगी, इदं, विदित्वा, वेदेषु, च, यज्ञेषु, तपस्सु, दानेषु, यत्, पुण्यफलं, प्रदिष्टं, तत्, सर्वम्, एव, अत्येति, च, आद्यं, परं, स्थानं, उपैति ॥ २८ ॥

ते, अनसूयवे, इदं, गुह्यतमं, ज्ञानं, विज्ञानसहितं, प्रवक्ष्यामि, तु, यत्, ज्ञात्वा, अशुभात्, मोक्ष्यसे ॥ १ ॥
इदं, रजविद्या, राजगुह्यं, पवित्रम्, उत्तमं, प्रत्यक्षाषवगमं, धर्म्यं, कर्तुं, सुसुखम्, अव्ययम्  ॥ २ ॥
परन्तप, अस्य, धर्मस्य, अश्रद्दधानाः, पुरुषाः, माम्, अप्राप्य, मृत्युसंसारवर्त्मनि, निवर्तन्ते ॥ ३ ॥ 
मया, अव्यक्तमूर्तिना, इदं, सर्वं, जगत्, ततं, च, सर्वभूतानि, मत्स्थानि, अहं, तेषु, न अवस्थितः ॥ ४ ॥
च, भूतानि, मत्स्थानि, न, मे, योगम्, ऐश्वरं, पश्य, भूतभृत्, भूतभावनः, च, मम, आत्मा, भूतस्थः, न ॥ ५ ॥
यथा,  सर्वत्रगः, महान्, वायुः, नित्यं, अकाश, स्थितः, तथा, सर्वाणि, भूतानि,मत्स्थानि, इति, उपधारय ॥ ६ ॥
कौन्तेय, कल्पक्षये, सर्वभूतानि, मामिकां, प्रकृतिं, यान्ति, कल्पादौ, तानि, अहं, पुनः, विसृजामि  ॥ ७ ॥
स्वां, प्रकृतिम्, अवष्टभ्य, प्रकृतेः, वशात्, अवशम्, इमम्, कृत्स्नं, भूतग्राममं, पुनः, पुनः, विसृजामि ॥ ८ ॥ 
धनञ्जय, तेषु, कर्मसु, असक्तं, च, उदासीनवत्, आसीनं, मां, तानि, कर्माणि, न, निबध्नन्ति ॥ ९ ॥
कौन्तेय, मया, अध्यक्षेण, प्रकृतिः, सचराचरं, सूयवे, अनेन, हेतुना, जगत्, विपरिवर्तते ॥ १० ॥
भूतमहेश्वरं, मम, परं, भावम्, अजानन्तः, मूढाः, मानुषीं, तनुं, आश्रितं, माम्, अवजानन्ति ॥ ११ ॥
मोघाशाः, मोघकर्माणः, मोघज्ञानाः, विचेतसः, राक्षसीं, च, आसुरीं, मोहिनीं, प्रकृतिं, एव, श्रिताः ॥ १२ ॥
तु, पार्थ, दैवीं, प्रकृतिं, आश्रिताः, महात्मानः, मां, भूतादिम्, अव्ययं, ज्ञात्वा, अनन्यमनसः, भजन्ति ॥ १३ ॥
दृढव्रताः, सततं, कीर्तयन्तः, च, यतन्तः, च, मां, नमस्यन्तः, नित्ययुक्ताः, भक्त्या, माम्, उपासते ॥ १४ ॥
मां, विश्वतोमुखं, ज्ञानयज्ञेन, यजन्तः, एकत्वेन, अन्ये, पृथक्त्वेन, च, बहुधा, अपि, उपासते ॥ १५ ॥
क्रतुः, अहं, यज्ञः, अहं, स्वधा, अहम्, औषधम्, अहं, मन्त्रः, अहम्, आज्यम्, अहम्, अग्निः, अहं, हुतम्, अहम्, एव ॥ १६ ॥
अस्य, जगतः, धाता, पिता, मता, पितामहः, च, वेद्यं, पवित्रं, ओंकारः, ऋक्, साम, यजुः, अहम्, एव  ॥ १७ ॥
गतिः, भर्ता, प्रभुः, साक्षी, निवासः, शरणं, सुहृत्, प्रभवः, प्रलयः, स्थानं, निधानं, अव्ययं, बीजम् ॥ १८ ॥
अहं, तपामि, वर्षं, निगृह्णामि, च, उत्सृजामि, च, अर्जुन, अहम्, अमृतं, च, मृत्युः, सत्, च, असत्, अहम्, एव ॥ १९ ॥ 
त्रैविद्याः, सोपमाः, पूतपापाः, मां, यज्ञैः, इष्ट्वा, स्वर्गतिं, प्रार्थयन्ते, तं, पुण्यं, सुरेन्द्रलोकम्, आसाद्य, दिवि, दिव्यान्, देवभोगान्, अश्नन्ति ॥ २० ॥
ते, तं, विशालं, स्वर्गलोकं, भुक्त्वा, पुण्ये, क्षीणे, मर्त्यलोकं, विशन्ति, एवं, त्रयीधर्मम्, अनुप्रपन्नाः, कामकामाः, गतागतं, लभन्ते ॥ २१ ॥
ये, अनन्याः, जनाः, मां, चिन्तयन्तः, पर्युपासते, तेषां, नित्याभियुक्तानां, योगक्षेमम्, अहं, वहामि ॥ २२ ॥
ये, अपि, अन्यदेवताः, भक्ताः, यजन्ते, श्रद्धया, अन्विताः, ते, अपि, माम्, एव, कौन्तेय, यजन्ति, अविधिपूर्वकम्  
कौन्तेय, अपि, श्रद्धया, अन्विताः, ये, भक्ताः, अन्यदेवताः, यजन्ते, ते, अपि, माम्, एव, अविधिपूर्वकं, यजन्ति ॥ २३ ॥
हि, सर्वयज्ञानां, भोक्ता, च, प्रभुः, च, अहम्, एव, तु, ते, मां, तत्त्वेन, न अभिजनन्ति, अतः, च्यवन्ति ॥ २४ ॥
देवव्रताः, देवान्, यान्ति, पितृव्रताः, पितॄन्, यान्ति, भूतेज्याः, भूतानि, यान्ति, मद्याजिनः, माम्, अपि, यान्ति ॥ २५ ॥
पत्रं, पुष्पं, फलं, तोयं, यः, मे, भक्त्या, प्रयच्छति, प्रयतात्मनः, भक्त्युपहृतं,  तत्, अहं, अश्नामि ॥ २६ ॥
कौन्तेय, यत्, करोषि, यत्, अश्नासि, यत्, जुहोषि, यत्, ददासि, यत्, तपस्यसि, तत्, मदर्पणं, कुरष्व ॥ २७ ॥
एवं, संन्यासयोगयुक्तात्मा, शुभाशुभफलैः, कर्मबन्धनैः, मोक्ष्यसे, विमुक्तः, माम्, उपैष्यसि ॥ २८ ॥
अहं, सर्वभूतेषु, समः, न, मे, द्वेष्यः, अस्ति, न प्रियः, तु, ये, मां, भक्त्या, भजन्ति, ते, मयि, च, अहम्, अपि, तेषु ॥ २९ ॥
सुदुराचरः, अपि, अनन्यभाक्, मां, भजते, चेत्, सः, साधुः, एव, मन्तव्यः, हि, सः, सम्यक्, व्यवसितः ॥ ३० ॥
क्षिप्रं, धर्मात्मा, भवति, शश्वत्, शान्तिं, निगच्छति, कौन्तेय, प्रतिजानीहि, मे, भक्तः, न प्रणश्यति ॥ ३१ ॥
हि, पार्थ, स्त्रियः, वैश्याः, शूद्राः, तथा, पापयोनयः, अपि, ये, स्युः, ते, अपि, मां, व्यपश्रित्य, परां, गतिं, यान्ति ॥ ३२ ॥
पुनः, किं, पुण्याः, ब्राह्मणाः, तथा, राजर्षयः, भक्ताः, यान्ति, असुखम्, अनित्यम्, इमं, लोकं, प्राप्य, मां, भजस्व ॥ ३३ ॥
मन्मनाः, भव, मद्भक्तः, मद्याजी, मां, नमस्कुरु, एवं, मत्परायणः, अत्मानं, युक्त्वा, माम्, एव, एष्यसि ॥ ३४ ॥

महाबाहो, भूयः, एव, मे, परमं, वचः, शृणु, यत्, अहं, तु, प्रीयमाणस्य, हिकाम्यया, वक्ष्यामि  ॥ १ ॥
मे, प्रभवं, न, सुरगणाः, न, महर्षयः, विदुः, हि, अहं, सर्वशः, देवानां, च, महर्षीणाम्, आदिः ॥ २ ॥ 
यः, माम्, अजम्, अनादिं, च, लोकमहेश्वरं, वेत्ति, सः, मर्त्येषु, असंमूढः, सर्वपापैः, प्रमुच्यते ॥ ३ ॥
बुद्धिः, ज्ञानम्, असंमोहः, क्षमा, सत्यं, दमः, शमः, सुखं, दुःखं, भवः, च, अभावः, भयं, च, अभयम्, एव ॥ ४ ॥
अहिंसा, समता, तुष्टिः, तपः, दानं, यशः, अयशः, भूतानां, पृथग्विधाः, भावाः, मत्तः, एव, भवन्ति ॥ ५ ॥
सप्त, महर्षयः, चत्वारः, पूर्वे, तथा, मनवः, मद्भावाः, मानसाः, जाताः, येषां, लोके, इमाः, प्रजाः ॥ ६ ॥
यः, एषां, मम, विभूतिं, च, योगं, तत्त्वतः, वेत्ति, सः, अविकम्पेन, योगेन, युज्यते, अत्र, न संशयः ॥ ७ ॥
अहं, सर्वस्य, प्रभवः, मत्तः, सर्वं, प्रवर्तते, इति, मत्त्वा, भावसमन्विताः, बुधाः, मां, भजन्ते ॥ ८ ॥ 
मच्चित्ताः, मद्गतप्राणाः, नित्यं, परस्परं, बोधयन्तः, च, मां, कथयन्तः, च, तुष्यन्ति, च, रमन्ति ॥ ९ ॥
तेषां, सततयुक्तानां, प्रीतिपूर्वकं, भजतां, तं, बुद्धियोगं, ददामि, येन, ते, माम्, उपयान्ति  ॥ १० ॥
तेषां, अनुकम्पार्थम्, एव, अहम्, आत्मभावस्थः, अज्ञानजं, तमः, भास्वता, ज्ञानदीपेन, नाशयामि ॥ ११ ॥
भवान्, परं, ब्रह्म, परं, धाम, परमं, पवित्रं, त्वां, सर्वे, ऋषयः, शाश्वतं, दिव्यं, पुरुषं, आदिदेवम्, अजं, विभुम्, आहुः, तथा, देवर्षिः, नारदः, असितः, देवलः, व्यासः, च, स्वयम्, एव, मे, ब्रवीषि ॥ १२-१३ ॥
केशव, यत्, मां, वदसि, एतत्, सर्वं, ऋतं, मन्ये, भगवन्, ते, व्यक्तिं, न दनवाः, विदुः, न, देवाः, हि, विदुः ॥ १४ ॥
भूतभावन, भूतेश, देवदेव, जगत्पते, पुरुषोत्तम, त्वं, स्वयं, एव, आत्मना, आत्मानं, वेत्थ ॥ १५ ॥
त्वं, हि, दिव्याः, आत्मविभूतयः, अशेषेण, वक्तुम्, अर्हसि, याभिः, विभूतिभिः, इमान्, लोकान्, व्याप्य, तिष्ठसि ॥ १६ ॥ 
योगिन्, अहं, कथं, सदा, परिचिन्तयन्, त्वां, विद्यां, च, भगवन्, केषु, केषु, भावेषु, मया, चिन्त्यः, असि ॥ १७ ॥ 
जनार्दन, आत्मनः, योगं, च, विभूतिं, भूयः, विस्तरेण, कथय, हि, अमृतं, शृण्वतः, मे, तृप्तिः, न, अस्ति ॥ १८ ॥
कुरुश्रेष्ठ, हन्त, ते, दिव्याः, आत्मविभूतयः, प्राधान्यतः, कथयिष्यामि, हि, मे, विस्तरस्य, अन्तः, न अस्ति ॥ १९ ॥
गुडाकेश, अहं, सर्वभूताशयस्थितः, आत्मा, च, भूतानाम्, आदिः, मध्यं. च, अन्तः, च, अहम्, एव ॥ २० ॥
अहम्, आदित्यानां, विष्णुः, ज्योतिषाम्, अंशुमान्, रविः, अहं, मरुतां, मरीचिः, नक्षत्राणां, शशी, अस्मि ॥ २१ ॥
वेदानां, सामवेदः, अस्मि, देवानां, वासवः, अस्मि, च, इन्द्रियाणां, मनः, अस्मि, भूतानां, चेतना, अस्मि ॥ २२ ॥ 
रुद्राणां, शङ्करः, च, यक्षराक्षसां, वित्तेशः,  अस्मि, अहं, वसूनां, पावकः, च, शिखरिणां, मेरुः, अस्मि ॥ २३ ॥ 
पुरोधसां, मुख्यं, बृहस्पतिं, मां, विद्धि, च, पार्थ, अहं, सेनानीनां, स्कन्दः, सरसां, सागरः, अस्मि ॥ २४ ॥
अहं, महर्षीणां, भृगुः, गिराम्, एकम्, अक्षरम्, अस्मि, यज्ञानां, जपयज्ञः, स्थावराणां, हिमालयः, अस्मि ॥ २५ ॥
सर्ववृक्षाणाम्, अश्वत्थः, च, देवर्षीणां, नारदः, गन्धर्वाणां, चित्ररथः, दिद्धनां, कपिलः, मुनिः (अस्मि) ॥ २६ ॥
अश्वानाम्, अमृतोद्भवम्, उच्चैःश्रवसं, गजेन्द्राणां, ऐरावतं, च, नराणां, नराधिपं, मां, विद्धि ॥ २७ ॥
अहम्, आयुधनां, वज्रं, धेनूनां, कामधुक्, अस्मि, च, प्रजनः, कन्दर्पः, अस्मि, सर्पाणां, वासुकिः, अस्मि ॥ २८ ॥
अहं, नागानाम्, अनन्तः, च, यादसां, वरुणः, अस्मि, च, पितॄणाम्, अर्यमा, संयमतां, यमः, अहम्, अस्मि  ॥ २९ ॥
अहं, दैत्यानां, प्रह्लादः, च, कलयतां, कालः, अस्मि, च, मृगाणां, मृगेन्द्रः, च, पक्षिणां, वैनतेयः, अहम् (अस्मि) ॥ ३० ॥ 
अहं, पवतां, पवनः, शस्तृभृतां, रामः, अस्मि, च, झषाणां, मकरः, अस्मि, स्रोतसां, जाह्नवी, अस्मि ॥ ३१ ॥
अर्जुन, सर्गाणाम्, आदिः, अन्तः, च, मध्यं, च, अहम्, एव, अहं, विद्यानाम्, अध्यात्मविद्या, प्रवदतां, वादः (अस्मि) ॥ ३२ ॥
अहम्, अक्षराणाम्, अकारः, च, सामासिकस्य, द्वन्द्वः, अस्मि, अक्षयः, कालः, विश्वतोमुखः, धाता, अहम्, एव (अस्मि) ॥ ३३ ॥
अहं, सर्वहरः, मृत्युः, च, भविष्यताम्, उद्भवः, च, नारीणां, कीर्तिः, श्रीः, वाक्, स्मृतिः, मेधा, धृतिः, च, क्षमा (अस्मि) ॥ ३४ ॥
तथा, अहं, साम्नां, बृहत्साम, छन्दसां, गायत्री, मासानां, मार्गशीर्षः, ऋतूनां, कुसुमाकरः, अहम् (अस्मि ) ॥ ३५ ॥
अहं, छलयतां, द्यूतं, तेजस्विनां, तेजः, अस्मि, अहं, जयः, अस्मि, व्यवसायः, सत्त्ववतां, सत्त्वम्, अस्मि ॥ ३६ ॥
वृष्णीनां, वासुदेवः, पाण्डावानां, धनञ्जयः, मुनीनां, व्यासः, कवीनाम्, उशना, कविः, अपि, अहम्, अस्मि ॥ ३७ ॥
च, दमयतां, दण्डः, अस्मि, जिगीषतां, नीतिः, अस्मि, गुह्यानां, मौनम्, अस्मि, ज्ञानवतां, ज्ञानम्, अहम्, एव ॥ ३८ ॥  
च, अर्जुन, यत्, सर्वभूतानां, बीजं, तत्, अपि, अहं, यत्, मया, विना, स्यात्, तत्, चराचरं, भूतं, न अस्ति  ॥ ३९ ॥
परन्तप, मम, दिव्यानां, विभूतीनाम्, अन्तः, न अस्ति, एषः, तु, मया, विभूतेः, विस्तरः, उद्देशतः, प्रोक्तः ॥ ४० ॥  
यत्, यत्, एव, विभूतिमत्, श्रीमत्, वा, ऊर्जितं, सत्त्वं, तत्, तत्, त्वं, मम, तेजोंशसम्भवम्, एव, अवगच्छ ॥ ४१ ॥
अथवा, अर्जुन, एतेन, बहुना, ज्ञातेन, तव, किम्, अहम्, इदं, कृत्स्नं, जगत्, एकांशेन, विष्टभ्य, स्थितः ॥ ४२ ॥

मदनुग्रहाय, परमं, गुह्यम्, अध्यात्मसंज्ञितं, वचः, त्वया, यत्, उक्तं, तेन, मम, अयं, मोहः, विगतः ॥ १ ॥
हि, कमलपत्राक्ष, मया, भूतानां, भवाव्याप्यौ, त्वत्तः, विस्तरशः, श्रुतौ, च, अव्ययं, माहात्म्यम्, अपि ॥ २ ॥
परमेश्वर, त्वाम्, आत्मानं, यथा, आत्थ, एतत्, एवं, पुरुषोत्तम, ते, ऐश्वरं, रूपं, द्रष्टुम्, इच्छामि ॥ ३ ॥
प्रभो, मया, तत्, द्रष्टुं, शक्यम्, इति, यदि, मन्यसे, ततः, योगेश्वर, त्वम्, अव्ययम्, आत्मानं, मे, दर्शय ॥ ४ ॥
पार्थ, मे, शतशः, अथ, सहस्रशः, नानाविधानि, च, नानावर्णाकृतीनि, दिव्यानि, रूपाणि, पश्य ॥ ५ ॥
भारत, आदित्यान्, वसुन्, रुद्रान्, अश्विनौ, मरुतः, पश्य, तथा, बहूनि, अदृष्टपूर्वाणि, आश्चर्याणि, पश्य ॥ ६ ॥
गुडाकेश, अद्य, इह, मम, देहे, एकस्थं, सचराचरं, कृत्स्नं, जगत्, पश्य, अन्यत्, च, यत्, द्रष्टुम्, इच्छसि ॥ ७ ॥
तु, माम्, अनेन, स्वचक्षुषा, द्रष्टुम्, एव, न शक्यसे, ते, दिव्यं, चक्षुः, ददमि, मे, ऐश्वरं, योगं, पश्य ॥ ८ ॥
राजन्, महायोगेश्वरः, हरिः, एवम्, उक्त्वा, ततः, पर्थाय, परमम्, ऐश्वरं, रूपं, दर्शयमास ॥ ९ ॥
अनेकवक्त्रनयनम्, अनेकाद्भुतदर्शनम्, अनेकदिव्याभरणं, दिव्यानेकोद्यतायुधम् ॥ १० ॥
दिव्यमाल्याम्बरधरं, दिव्यगन्धानुलेपनं, सर्वाश्चर्यमयम्, अनन्तम्, विश्वतोमुखं, देवम् (अपश्यत्) ॥ ११ ॥
यदि, दिवि, सूर्यसहस्रस्य, युगपत्, उत्थिता, भाः, भवेत्, सा, तस्य, महात्मनः, भासः, सदृशी, स्यात् ॥ १२ ॥
पाण्डवः, तदा, अनेकधा, प्रविभक्तं, कृत्स्नं, जगत्, तत्र, देवदेवस्य, शरीरे, एकस्थम्, अपश्यत् ॥ १३ ॥
ततः, सः, विस्मयाविष्टः, हृष्टरोमा, धनञ्जयः, देवं, शिरसा, प्रणम्य, कृताञ्जलिः, अभाषत ॥ १४ ॥
देव, तव, देहे, सर्वान्, देवन्, तथा, भूतविशेषसङ्घान्, कमलासनस्थं, ब्रह्माणम्, ईशं, च, सर्वान्, ऋषीन्, च, दिव्यान्, उरगान्, पश्यामि ॥१५ ॥
विश्वेश्वर, त्वाम्, अनेकबाहूदरवक्त्रनेत्रं, सर्वतः, अनन्तरूपं, पश्यामि, विश्वरूप, तव, न अन्तं, न मध्यं, पुनः, न आदिं, पश्यामि ॥ १६ ॥
त्वां, किरीटिनं, गदिनं, च, चक्रिणं, सर्वतः, दीप्तिमन्तं, तेजोराशिं, दीप्तानलार्कद्युतिं, दुर्निरीक्ष्यम्, अप्रमेयं, समन्तात्, पश्यामि ॥ १७ ॥
त्वां, देदितव्यं, परमम्, अक्षरं, त्वम्, अस्य, विश्वस्य, परं, निधानं, त्वं, शाश्वतधर्मगोप्ता, त्वम्, अव्ययः, सनातनः, पुरुषः, मे, मतः ॥ १८ ॥
त्वाम्, अनदिमध्यान्तं, अनन्तवीर्यम्, अनन्तबाहुं, शशिसूर्यनेत्रं, दीप्तहुताशवक्त्रं, स्वतेजसा, इदं, विश्वम्, तपन्तं, पश्यामि ॥ १९ ॥
महात्मन्, इदं, द्यावापृथिव्योः, अन्तरं, च, सर्वाः, दिशः, एकेन, त्वया, हि, व्याप्तं, तव, इदम्, अद्भुतम्, उग्रं, रूपं, दृष्ट्वा, लोकत्रयं, प्रव्यथितम् ॥ २० ॥
अमी, सुरसङ्घाः, त्वां, हि, विशन्ति, केचित्, भीताः, प्राञ्जलयः, गृणन्ति, महर्षिसिद्धसङ्घाः, स्वस्ति, इति, उक्त्वा, पुष्कलाभिः, स्तुतिभिः, त्वां, स्तुवन्ति ॥ २१ ॥
ये, रुद्रादित्याः, च, वसवः, साध्याः, विश्वे, अश्विनौ, च, मरुतः, च, ऊष्मपाः, च, गन्धर्वयक्षासुरसिद्धसंघाः, सर्वे, एव, विस्मिताः, त्वां, वीक्षन्ते ॥ २२ ॥
महाबाहो, ते, बहुवक्त्रनेत्रं, बहुबाहूरुपादं, बाहूदरं, बहुदंष्ट्राकरालं, महत्, रूपं, दृष्ट्वा, लोकाः, प्रव्याथिताः, तथा, अहम् ॥ २३ ॥
हि, विष्णो, नभःस्पृशं, दीप्तम्, अनेकवर्णं, व्यात्ताननं, दीप्तविशालनेत्रं, त्वां, दृष्ट्वा, प्रव्यथितान्तरात्मा, धृतिं, च, शमं, न विन्दामि ॥ २४ ॥
ते, दंष्ट्राकरालानि, च, कालानलसन्निधानि, मुखानि, दृष्ट्वा, दिशः, न जाने, च, शर्म, एव, न, लभे, देवेश, जगन्निवास, प्रसीद ॥ २५ ॥
अमी, सर्वे, एव, धार्थराष्ट्रस्य, पुत्राः, अवनिपालसङ्घैः, सह, त्वां, च, भीष्मः, द्रोणः, तथा, असौ, सूतपुत्रः, अस्मदीयैः, अपि, योधमुख्यैः, सह ॥ २६ ॥
त्वरमाणाः, ते, दंष्ट्राकरालानि, भयानकानि, वक्त्राणि, विशन्ति, केचित्, चूर्णितैः, उत्तमाङ्गैः, दशनान्तरेषु, विलग्नाः, सन्दृश्यन्ते  ॥ २७ ॥
यथा, नदीनां, बहवः, अम्बुवेगाः, समुद्रम्, एव, अभिमुखाः, द्रवन्ति, तथा, अमी, नरलोकवीराः, तव, अभिविज्वलन्ति, वक्त्राणि, विशन्ति ॥ २८ ॥
यथा, पतङ्गाः, नाशाय, प्रदीप्तं, ज्वलनं, समृद्धवेगाः, विशन्ति, तथा, एव, लोकाः, अपि, नाशाय, तव, वक्त्राणि, समृद्धवेगाः, विशन्ति ॥ २९ ॥ 
समग्रान्, लोकान्, ज्वलद्भिः, वदनैः, ग्रसमानः, समन्तात्, लेलिह्यसे, विष्णो, तव, उग्राः, भासः, समग्रं, जगत्, तेजोभिः, आपूर्य, प्रतपन्ति ॥ ३० ॥ 
मे, आख्याहि, भवान्, उग्ररूपः, कः, देववर, ते, नमः, अस्तु, प्रसीद, आद्यं, भवन्तं, विज्ञातुम्, इच्छामि, हि, तव, प्रवृत्तिं, न, प्रजानामि ॥ ३१ ॥
लोकक्षयकृत्, प्रवृद्धः, कालः, अस्मि, इह, लोकान्, समाहर्तुं, प्रवृत्तः, ये, प्रत्यनीकेषु, अवस्थिताः, योधाः, सर्वे, त्वाम्, ऋते, अपि, न भविष्यन्ति ॥ ३२ ॥
तस्मात्, त्वम्, उत्तिष्ठ, यशः, लभस्व, शत्रून्, जित्वा, समृद्धं, राज्यं, भुङ्क्ष्व, एते, पूर्वम्, एव, मया, निहताः, सव्यसाचिन्, निमित्तमात्रम्, एव, भव ॥ ३३ ॥
द्रोणं, च, भीष्मं, च, जयद्रथं, च, कर्णं, तथा, अन्यान्, अपि, मया, हतान्, योधवीरान्, त्वं, जहि, मा व्यथिष्ठाः, रणे, सत्नान्, जेतासि, युध्यस्व ॥ ३४ ॥
केशवस्य, एतत्, वचनं, श्रुत्वा, किरीटी, कृताञ्जलिः, वेपमानः, नमस्कृत्वा, भूयः, एव, भीतभीतः, प्रणम्य, कृष्णं, सगद्गदम्, आह ॥ ३५ ॥
हृषीकेश, स्थाने, तव, प्रकीर्त्या, जगत्, प्रहृष्यति, च, अनुरज्यते, भीतानि, रक्षांसि, दिशः, द्रवन्ति, च, सर्वे, सिद्धसङ्घाः, नमस्यन्ति ॥ ३६ ॥
महात्मन्, ब्रह्मणः, अपि, आदिकर्त्रे, च, गरीयसे, ते, कस्मात्, न नमेरन्, अनन्त, देवेश, जगन्निवास, यत्, सत्, असत्, तत्परम्, अक्षरं, त्वम् ॥ ३७ ॥
त्वम्, आदिदेवः, पुराणः, पुरुषः, त्वम्, अस्य, विश्वस्य, परं, निधानं, च, वेत्ता, देद्यं, च, परं, धाम, असि, अनन्तरूप, त्वया, विश्वं, ततम् ॥ ३८ ॥
त्वं, वायुः, यमः, अग्निः, वरुणः, शशाङ्कः, प्रजापतिः, च, प्रपितामहः, ते, सहस्रकृत्वः, नमः, नमः, अस्तु, ते, भूयः, अपि, पुनः, च, नमः, नमः ॥ ३९ ॥
अनन्तवीर्य, ते, पुरस्तात्, अथ, पृष्ठतः, नमः, सर्व, ते, सर्वतः, एव, नमः, अस्तु, अमितविक्रमः, त्वं, सर्वं, समाप्नोषि, ततः, सर्वः, असि ॥ ४० ॥
सखा, इति, मत्वा, तव, इदं, महिमानम्, अजानता, मया, प्रणयेन, वा, प्रमादात्, अपि, हे कृष्ण, हे यादव, हे सखे, इति, यत्, प्रसभम्, उक्तम् ॥ ४१ ॥
च, आच्युत, यत्, अवहासार्थं, विहारशय्यासनभोजनेषु, एकः, अथवा, तत्समक्षम्, अपि, असत्कृतः, असि, तत्, अप्रमेयं, त्वाम्, अहं, क्षामये ॥ ४२ ॥ 
त्वम्, अस्य, चराचरस्य, लोकस्य, पिता, च, गरीयान्, गुरुः, पूज्यः, असि, अप्रतिमप्रभाव, लोकत्रये, त्वत्समः, अपि, अन्यः, न अस्ति, अभ्यधिकः, कुतः ॥ ४३ ॥
तस्मात्, अहं, कायं, प्रणीधाय, प्रणम्य, ईड्यं, त्वाम्, ईशं, प्रसादये, देव, पिता, इव, पुत्रस्य, सखा, इव, सख्युः, प्रियः, (इव) प्रियायाः, सोढुम्, अर्हसि ॥ ४४ ॥
अदृष्टपूर्वं, दृष्ट्वा, हृषितः, अस्मि, मे, मनः, भयेन, प्रव्यथितं, च, देव, तत्, रूपम्, एव, मे, दर्शय, देवेश, जगन्निवास, प्रसीद ॥ ४५ ॥
अहं, तथा, एव, त्वां, किरीटिनं, गदिनं, चक्रहस्तं, द्रष्टुम्, इच्छामि, विश्वमूर्ते, सहस्रबाहो, तेन, एव, चतुर्भुजेन, रूपेण, भव ॥ ४६ ॥ 
अर्जुन, प्रसन्नेन, मया, आत्मयोगात्, इदं, मे, परं, तेजोमयम्, आद्यम्, अनन्तं, विश्वं, रूपं, तव, दर्शितं, यत्, त्वदन्येन, न, दृष्टपूर्वम् ॥ ४७ ॥
कुरुप्रवीर, नृलोके, एवंरूपः, अहं, न वेद, यज्ञाध्ययनैः, न दानैः, न क्रियाभिः, च, न, उग्रैः, तपोभिः, त्वदन्येन, द्रष्टुं, शक्यः ॥ ४८ ॥
ईदृक्, मम, इदं, घोरं, रूपं, दृष्ट्वा, ते, व्यथा, मा, च, विमूढभावः, मा, व्यपेतभीः, प्रीतमनाः, त्वं, तत्, एव, मे, इदं, रूपं, पुनः, प्रपश्य ॥ ४९ ॥
वासुदेवः, अर्जुनम्, इदम्, उक्त्वा, भूयः, तथा, स्वकं, रूपं, दर्शयामास, च, पुनः, महात्मा, सौम्यवपुः, भूत्वा, एनं, भीतं, आश्वासयामास ॥ ५० ॥  
जनार्दन, तव, इदं, सौम्यं, मानुषं, रूपं, दृष्ट्वा, इदानीं, सचेताः, संवृत्तः, प्रकृतिं, गतः, अस्मि ॥ ५१ ॥
मम, इदं, रूपं, सुदुर्दर्शं, यत्, दृष्टवान्, असि, देवाः, अपि, नित्यं, अस्य, रूपस्य, दर्शनकाङ्क्षिणः ॥ ५२ ॥
न, वेदैः, न, तपसा, न, दानेन, च, न, इज्यया, एवंविधः, अहं, दृष्टुं, शक्यः, यथा, मां, दृष्टवान्, असि  ॥ ५३ ॥
परन्तप, अर्जुन, अनन्यया, भक्त्या, तु, एवंविधः, अहं, द्रष्टुं, तत्त्वेन, ज्ञातुं, च, प्रवेष्टुं, च, शक्यः ॥ ५४ ॥
पाण्डव, यः, मत्कर्मकृत्, मत्परमः, मद्भक्तः, सङ्गवर्जितः, सर्वभूतेषु, निर्वैरः, सः, माम्, एति ॥ ५५ ॥

ये, भक्ताः, एवं, सततयुक्ताः, त्वां, पर्युपासते, च, ये, अक्षरम्, अव्यक्तम्, अपि, तेषां, योगवित्तमाः, के ॥ १ ॥
मयि, मनः, आवेश्य, नित्ययुक्ताः, ये, परया, श्रद्धया, उपेताः, माम्, उपासते, ते, मे, युक्ततमाः, मताः ॥ २ ॥
तु, ये, इन्द्रियग्रामं, संनियम्य, आचिन्त्यं, सर्वत्रगम्, अनिर्देश्यं, च, कूटस्थं, ध्रुवम्, अचलम्, अव्यक्तम्, अक्षरं, पर्युपसते, ते, सर्वभूतहितेरताः, सर्वत्र, समबुद्धयः, माम्, एव, प्राप्नुवन्ति ॥ ३-४ ॥ 
तेषाम्, अव्यक्तासक्तचेतसां, क्लेशः, अधिकतरः, हि, देहबुद्धिः, अव्यक्ता, गतिः, दुःखम्, अवप्यते ॥ ५ ॥
तु, ये, मत्पराः, सर्वाणि, कर्माणि, मयि, संन्यस्य, माम्, एव, अनन्येन, योगेन, ध्यायन्तः, उपासते ॥ ६ ॥ 
पार्थ, तेषां, मयि, आवेशितचेतसां, अहं, न चिरात्, मृत्युसंसारसागरात्, समुद्धर्ता, भवामि ॥ ७ ॥
मयि, मनः, आधत्स्व, मयि, एव, बुद्धिं, निवेशय, अतः, ऊर्ध्वं, मयि, एव, निवसिष्यसि, संशयः न ॥ ८ ॥
अथ, चित्तं, मयि, स्थिरं, समाधातुं, न शक्नोषि, ततः, धनञ्जय, अभ्यासयोगेन, माम्, आप्तुम्, इच्छ ॥ ९ ॥
अभ्यासे, अपि, असमर्थः, असि, मत्कर्मपरमः, भव, मदर्थं, कर्माणि, कुर्वन्, अपि, सिद्धिम्, अवाप्स्यसि ॥ १० ॥
अथ, एतत्, अपि, कर्तुं, अशक्तः, असि, ततः, यतात्मवान्, मद्योगम्, आश्रितः, सर्वकर्मफलत्यागं, कुरु ॥ ११ ॥
हि, अभ्यासात्, ज्ञानं, श्रेयः, ज्ञानात्, ध्यानं, विशिष्यते, ध्यानात्, कर्मफलत्यागः, त्यागात्, शान्तिः, अनन्तरम् ॥ १२ ॥
सर्वभूतानां, अद्वेष्टा, मैत्रः, च, करुणः, एव, निर्ममः, निरहङ्कारः, समदुःखसुखः, क्षमी ॥ १३ ॥
यः, योगी, सततं, सन्तुष्टः, यतात्मा, दृढनिश्चयः, सः, मयि, अर्पितमनोबुद्धिः, मद्भक्तः, मे, प्रियः ॥ १४ ॥
यस्मात्, लोकः, न उद्विजते, च, यः, लोकात्, न उद्विजते, च, यः, हर्षामर्षभयोद्वेगैः, र्मुक्तः, सः, मे, प्रियः ॥ १५ ॥
यः, अनपेक्षः, शुचिः, दक्षः, उदासीनः, गतव्यथः, सः, सर्वारम्भपरित्यागी, मद्भक्तः, मे, प्रियः ॥ १६ ॥
यः, न हृष्यति, न द्वेष्टि, न शोचति, न काङ्क्षति, यः, शुभाशुभपरित्यागी, सः, भक्तिमान्, मे, प्रियः ॥ १७ ॥
शौत्रौ, मित्रे, च, मानापमानयोः, समः, तथा, शीतोष्णसुखदुःखेषु, समः, च, सङ्गविवर्त्जितः ॥ १८ ॥
तुल्यनिन्दास्तुतिः, मौनी,  येन, केनचित्, संतुष्टः, अनिकेतः, स्थिरमतिः, भक्तिमान्, नरः, मे, प्रियः ॥ १९ ॥
तु, ये, मत्परमाः, श्रद्दधानाः, इदं, यथा, उक्तं, धर्म्यामृतं, पर्युपासते, ते, भक्ताः, मे, अतीव, प्रियाः ॥ २० ॥

कौन्तेय, इदं, शरीरं, क्षेत्रम्, इति, अभिधीयते, एतत्, यः, वेत्ति, तं, क्षेत्रज्ञः, इति, तद्विदः, प्राहुः ॥१ ॥
च, भारत, सर्वक्षेत्रेषु, क्षेत्रज्ञम्, अपि, मां, विद्धि, क्षेत्रक्षेत्रज्ञयोः, यत्, ज्ञानं, तत्, ज्ञानं, मम, मतम् ॥ २ ॥
तत्, क्षेत्रं, यत्, च, यादृक्, च, यद्विकारि, च, यतः, यत्, च, सः, च, यः, यत्प्रभावः, तत्, समासेन, मे शृणु ॥ ३ ॥
ऋषिभिः, बहुधा, गीतं, विविधैः, छन्दोभिः, पृथक्, च, विनिश्चितैः, हेतुमद्भिः, ब्रह्मसूत्रपादैः, एव ॥ ४ ॥  
महाभूतानि, अहंकारः, बुद्धिः, च, अव्यक्तं, एव, च, दश, इन्द्रियाणि, एकं, च, पञ्च, इन्द्रियगोचराः ॥ ५ ॥
इच्छा, द्वेषः, सुखं, दुःखं, संघातशः, चेतना, धृतिः, एतत्, क्षेत्रं, सविकारम्, समासेन, उदाहृतम् ॥ ६ ॥
अमानित्वम्, अदम्भिवम्, अहिंसा, क्षान्तिः, आर्जवम्, आचार्योपासनं, शौचं,  स्थैर्यम्, आत्मविनिग्रहः ॥ ७ ॥
इन्द्रियार्थेषु, वैराग्यम्, च, अनहंकारः, एव, जन्ममृत्युजराव्याधिदुःखदोषानुदर्शनम् ॥ ८ ॥
पुत्रदारगृहादिषु, असक्तिः, अनभिष्वङ्गः, च, इष्टानिष्टोपपत्तिषु, नित्यं, समचित्तत्वम् ॥ ९ ॥
मयि, अनन्ययोगेन, अव्यभिचारिणी, भक्तिः, च, विविक्तदेशसेवितंं, जनसंवादि, अरतिः ॥ १० ॥ 
अध्यात्मज्ञाननित्यत्वं, तत्त्वज्ञानार्थदर्शनम्, एतत्, ज्ञानम्, यत्, अतः, अन्यथा, अज्ञानम्, इति, प्रोक्तम् ॥ ११ ॥
यत्, ज्ञेयं, यत्, ज्ञात्वा, अमृतम्, अश्नुते, तत्, प्रवक्ष्यामि, तत्, अनादिमत्, परं, ब्रह्म, न सत्, न असत्, उच्यते ॥ १२ ॥
तत्, सर्वतःपाणिपादं, सर्वतोक्षिशिरोमुखं, सर्वतः, श्रुतिमत्, लोके, सर्वम्, आवृत्य, तिष्ठति ॥ १३ ॥
सर्वेन्द्रियगुणाभासं, सर्वेन्द्रियविवर्जितम्, च, असक्तं, निर्गुणम्, एव, सर्वभृत्, च, गुणभोक्तृ ॥ १४ ॥
भूतानां, बहिः, अन्तः, च, चरम्, अचरम्, एव, च, तत्, सूक्ष्मत्वात्, अविज्ञेयं, च, अन्तिके, च, दूरस्थं, तत् ॥ १५ ॥
च, अविभक्तं, च, भूतेषु, विभक्तम्, इव, स्थितं, तत्, ज्ञेयं, भूतभर्तृ, च, ग्रसिष्णु, च, प्रभविष्णु ॥ १६ ॥
तत्, ज्योतिषाम्, अपि, ज्योतिः, तमसः, परम्, उच्यते, ज्ञानं, ज्ञेयं, ज्ञानगम्यं, सर्वस्य, हृदि, विष्ठितम् ॥ १७ ॥
इति, क्षेत्रं, तथा, ज्ञानं, च, ज्ञेयं, समासतः, उक्तम्, एतत्, विज्ञाय, मद्भक्तः, मद्भावाय, उपपद्यते ॥ १८ ॥
प्रकृतिं, च, पुरुषं, उभौ, एव, अनादी, विद्धि, च, विकारं, च, गुणान्, अपि, प्रकृतिसम्भवान्, एव, विद्धि ॥ १९ ॥
कार्यकरणकर्तृत्वे, हेतुः, प्रकृतिः, उच्यते, पुरुषः, सुखदुःखानां, भोक्तृत्वे, हेतुः, उच्यते ॥ २० ॥
प्रकृतिस्थः, हि, पुरुषः, प्रकृतिजान्, गुणान्, भुङ्क्ते, गुणसङ्गः, अस्य, सदसद्योनिजन्मसु, कारणम् ॥ २१ ॥
पुरुषः, अस्मिन्, देहे, अपि, परः, उपद्रष्टा, च, अनुमन्ता, भर्ता, भोक्ता, महेश्वरः, च, परमात्मा, इति, उक्तः ॥ २२ ॥
एवं, पुरुषं, च, गुणैः, सह, प्रकृतिं, यः, वेत्ति, सः, सर्वथा, वर्तमानः, अपि, भूयः, न अभिजायते  ॥ २३ ॥  
आत्मानं, केचित्, आत्मना, ध्यानेन, आत्मनि, अन्ये, सांख्येन, योगेन, च, अपरे, कर्मयोगेन, पश्यन्ति ॥ २४ ॥
तु, अन्ये, एवम्, अजानन्तः, अन्येभ्यः, श्रुत्वा, उपासते, च, ते, श्रुतिपरायणाः, अपि, मृत्युम्, अतितरन्ति, एव ॥ २५ ॥
भरतर्षभ, यावत्, किञ्चित्, स्थावरजङ्गमं, सत्त्वं, सञ्जायते, तत्, क्षेत्रक्षेत्रज्ञसंयोगात्, विद्धि ॥ २६ ॥
यः, विनश्यत्सु, सर्वेषु, भूतेषु, अविनश्यन्तं, परमेश्वरं, समं, तिष्ठन्तं, पशति, सः, पश्यति ॥ २७ ॥
हि, सर्वत्र, समवस्थितम्, ईश्वरं, समं, पश्यन्, आत्मना, आत्मानं, न हिनस्ति, ततः, परां, गतिं, याति ॥ २८ ॥ 
च, यः, कर्माणि, सर्वशः, प्रकृत्या, एव, क्रियमाणानि, तथा, आत्मानम्, अकर्तारं, पश्यति, सः, पश्यति ॥ २९ ॥
यदा, भूतपृथग्भावम्, एकस्थम्, अनुपश्यति, च, ततः, एव, विस्तारं, तदा, ब्रह्म, सम्पद्यते ॥ ३० ॥ 
कौन्तेय, अनादित्वात्, निर्गुणत्वात्, अयम्, अव्ययः, परमात्मा, शरीरस्थः, अपि, न, करोति, न, लिप्यति ॥ ३१ ॥
यथा, सर्वगतं, आकाशं, सौक्ष्म्यात्, न उपलिप्यते, तथा, सर्वत्र, देहे, अवस्थितः, आत्मा, न उपलिप्यते ॥ ३२ ॥
भारत, यथा, एकः, रविः, इमं, कृत्स्नं, लोकं, प्रकाशयति, तथा, क्षेत्री, कृत्न्सं, क्षेत्रं, प्रकाशयति ॥ ३३ ॥
एवं, क्षेत्रक्षेत्रज्ञयोः, अन्तरं, च, भूतप्रकृतिमोक्षं, ये, ज्ञानचक्षुषा, विदुः, ते, परं, यान्ति ॥ ३४ ॥

ज्ञानानाम्, उत्तमं, परं, ज्ञानं, भूयः, प्रवक्ष्यामि, यत्, ज्ञात्वा, सर्वे, मुनयः, इतः, परां, सिद्धिं, गताः ॥ १ ॥
इदं, ज्ञानम्, उपाश्रित्य, मम, साधर्म्यम्, आगताः, सर्गे, न, उपजायन्ते, च, प्रलये, अपि, न, व्यथन्ति ॥ २ ॥
भारत, मम, महत्, ब्रह्म, योनिः, अहं, तस्मिन्, गर्भं, दधामि, ततः, सर्वभूतानां, सम्भवः, बवति ॥ ३ ॥
कौन्तेय, सर्वयोनिषु, याः, मूर्तयः, सम्भवन्ति, तासां, महत्, ब्रह्म, योनिः, अहं, बीजप्रदः, पिता ॥ ४ ॥
महाबाहो, सत्त्वं, रजः, तमः, इति, प्रकृतिसम्भवाः, गुणाः, अव्ययं, देहिनं, देहे, निबध्नन्ति ॥ ५ ॥
अनघ, तत्र, प्रकाशकम्, अनामयं, सत्त्वं, निर्मलत्वात्, सुखसङ्गेन, च, ज्ञानसङ्घेन, बध्नाति ॥ ६ ॥
कौन्तेय, रागात्मकं, रजः, तृष्णासङ्घसमुद्भवं, विद्धि, तत्, देहिनं, कर्मसङ्गेन, निबध्नाति ॥ ७ ॥
तु, भारत, सर्वदेहिनां, मोहनं, तमः, अज्ञानजं, विद्धि, तत्, प्रमादालस्यनिद्राभिः, निबध्नाति ॥ ८ ॥
भारत, सत्त्वं, सुखे, सञ्जयति, रजः, कर्मणि, तमः, तु, ज्ञानम्, आवृत्य, प्रमादे, उत, सञ्जयति ॥ ९ ॥
च, भारत, रजः, तमः, अभिभूय, सत्त्वं, भवति, च, रजः, सत्त्वं, तमः, तथा, एव, तमः, सत्त्वं, रजः ॥ १० ॥
यदा, अस्मिन्, देहे, सर्वभूतेषु, प्रकाशः, ज्ञानम्, उपजायते, तदा, इति, विद्याम्, उत, सत्त्वं, विवृद्धम् ॥ ११ ॥
भरतर्षभ, रजसि, विवृद्धे, लोभः, प्रवृत्तिः, कर्मणां, आरम्भः, अशमः, स्पृहा, एतानि, जायन्ते ॥ १२ ॥
कुरुनन्दन, तमसि, विवृद्धे, अप्रकाशः, अप्रवृत्तिः, च, प्रमादः, च, मोहः, एतानि, एव, जायन्ते ॥ १३ ॥
यदा, देहभृत्, सत्त्वे, प्रवृद्धे, प्रलयं, याति, तदा, तु, उत्तमविदां, अमलान्, लोकान्, प्रतिपद्यते ॥ १४ ॥
रजसि, प्रलयं, गत्वा, कर्मसङ्गिषु, जायते, तथा, तमसि, प्रलीनः, मूढयोनिषु, जायते ॥ १५ ॥
सुकृतस्य, कर्मणः, तु, सात्त्विकं, निर्मलं, फलम्, आहुः, रजसः, फलं, दुःखं, तमसः, फलम्, अज्ञानम् ॥ १६ ॥
सत्त्वात्, ज्ञानं, सञ्जायते, च, रजसः, एव, लोभः, च, तमसः, प्रमादमोहौ, भवतः, अज्ञानम्, एव ॥ १७ ॥
सत्त्वस्थाः, ऊर्ध्वं, गच्छन्ति, राजसाः, मध्ये, तिष्ठन्ति, जघन्यगुणवृत्तस्थाः, तामसाः, अधः, गच्छन्ति ॥ १८ ॥
यदा, द्रष्टा, गुणेभ्यः, अन्यं, कर्तारं, न अनुपश्यति, च, गुणेभ्यः, परं, वेत्ति, सः, मद्भावम्, अधिगच्छति ॥ १९ ॥
देही, एतान्, देहसमुद्भवान्, त्रीन्, गुणान्, गुणान्, अतीत्य, जन्ममृत्युजरादुःखैः, विमुक्तः, अमृतम्, अश्नुते ॥ २० ॥  
एतान्,त्रीन्, गुणान्, अतीतः, कैः, लिङ्गैः, भवति, च, किमाचारः, प्रभो, कथम्, एतान्, त्रीन्, गुणान्, अतिवर्तते ॥ २१ ॥
पाण्डव, प्रकाशं, च, प्रवृत्तिं, च, मोहम्, एव, न सम्प्रवृत्तानि, द्वेष्टि, च, न निवृत्तानि, काङ्क्षति ॥ २२ ॥  
यः, उदासीनवत्, आसीनः, गुणैः, न, विचाल्यते, गुणाः, एव, वर्तन्ते, इति, यः, अवतिष्ठति, न, इङ्गते ॥ २३ ॥
स्वस्थः, समदुःखसुखः, समलोष्टाश्मकाञ्चनः, धीरः, तुल्यप्रियाप्रियः, तुल्यनिन्दात्मसंस्तुतिः ॥ २४ ॥
मानापमानयोः, तुल्यः, मित्रारिपक्षयोः, तुल्यः, सः, सर्वारम्भपरित्यागी, गुणातीतः, उच्यते ॥ २५ ॥
च, यः, अव्यभिचारेण, भक्तियोगेन, मां, सेवते, सः, एतान्, गुणान्, समतीत्य, ब्रह्मभूयाय, कल्पते ॥ २६ ॥
अव्ययस्य, ब्रह्मणः, च, अमृतस्य, च, शाश्वतस्य, धर्मस्य, च, ऐकान्तिकस्य, सुखस्य, अहं, हि, प्रतिष्ठा ॥ २७ ॥

ऊर्ध्वमूलम्, अधःशाखम्, अश्वत्थम्, अव्ययं, प्राहुः, यस्य, छन्दांसि, पर्णानि, तं, यः, वेद, सः, वेदवित् ॥ १ ॥
तस्य, गुणप्रवृद्धाः, विषयप्रवालाः, शाखाः, अधः, च, ऊर्ध्वं, प्रसृताः, मनुष्यलोके, कर्मानुबन्धीनि, मूलानि, अधः, च, अनुसन्ततानि ॥ २ ॥
अस्य, रूपं, तथा, इह, न, उपलभ्यते, न आदिः, च, न अन्तः, च, न सम्प्रतिष्ठा, एनं, सुविरुद्धमूलम्, अश्वत्थं, दृढेन, असङ्गशस्तेण, छित्त्वा ॥ ३ ॥
ततः, तत्, पदं, परिमार्गितव्यं, यस्मिन्, गताः, भूयः, न निवर्तन्ति, च, यतः, पुराणी, प्रवृत्तिः, प्रसृता, तम्, एव, आद्यं, पुरुषं, प्रपद्ये ॥ ४ ॥
निर्मानमोहाः, जितसङ्गदोषाः,  अध्यात्मनित्याः, विनिवृत्तकामाः, सुखदुःखसंज्ञैः, द्वन्द्वैः, विमुक्ताः, अमूढाः, तत्, अव्ययं, पदं, गच्छन्ति ॥ ५ ॥
तत्, न सूर्यः, भासयते, न शशाङ्कः, न पावकः, यत्, गत्वा, न निवर्तन्ते, तत्, मम, परमं, धाम ॥ ६ ॥
जीवलोके, जीवभूतः, मम, एव, सनातनः, अंशः, प्रकृतिस्थानि, मनःषष्ठानि, इन्द्रियाणि, कर्षति ॥ ७ ॥
वायुः, आकाशात्, गन्धा, इव, ईश्वरः, अपि, यत्, उत्क्रामति, एतानि, गृहीत्वा, च, यत्, शरीरम्, अवाप्नोति, संयाति ॥ ८ ॥
अयं, श्रोत्रं, चक्षुः, च, स्पर्शनं, च, रसनं, घ्राणं, च, मनः, अधिष्ठाय, एव, विषयान्, उपसेवते ॥ ९ ॥ 
उत्क्रामन्तं, वा, स्थितं, भुञ्जानं, वा, गुणान्वितम्, अपि विमूढाः, न अनुपश्यन्ति, ज्ञानचक्षुषः, पश्यन्ति ॥ १० ॥
योगिनः, आत्मनि, अवस्थितं, एनं, यतन्तः, पश्यन्ति, च, अकृतात्मानः, अचेतसः, यतन्तः, अपि, एनं, न पश्यन्ति ॥ ११ ॥
यत्, तेजः, आदित्यगतम्, अखिलं, जगत्, भासयते, च, यत्, चन्द्रमसि, यत्, अग्नौ, तत्, मामकं, तेजः, विद्धि ॥ १२ ॥
च, अहं, गाम्, आविश्य, ओजसा, भूतानि, धारयति, च, रसात्मकः, सोमः, भूत्वा, सर्वाः, ओषधीः, पुण्यामि ॥ १३ ॥
अहं, प्राणिनां, देहम्, आश्रितः, वैश्वानरः, भूत्वा, प्राणापानसमायुक्तः, चतुर्विधम्, अन्नं, पचामि ॥ १४ ॥  
च, अहं, सर्वस्य, हृदि, संनिविष्टः, मत्तः, स्मृतिः, ज्ञानं, च, अपोहनं, च, सर्वैः, वेदैः, अहम्, एव, वेद्यः, वेदान्तकृत्, च, वेदवित्, अहम्, एव ॥ १५ ॥
लोके, क्षरः, च, अक्षरः, एव, इमौ, द्वौ, पुरुषौ, सर्वाणि, भूतानि, क्षरः, च, कूटस्थः, अक्षरः, उच्यते ॥ १६ ॥
उत्तमः, पुरुषः, तु, अन्यः, यः, लोकत्रयम्, आविश्य, बिभर्ति, अव्ययः, ईश्वरः, परमात्मा, इति, उदाहृतः ॥ १७ ॥
यस्मात्, अहं, क्षरम्, अतीतः, च, अक्षरात्, अपि, उत्तमः, अतः, लोके, च, वेदे, पुरुषोत्तमः, प्रथितः, अस्मि ॥ १८ ॥
भारत, एवं, यः, असंमूढः, मां, पुरुषोत्तममं, जानाति, सः, सर्ववित्, सर्वभावेन, माम्, भजति ॥ १९ ॥
अनघ, भारत, इति, इदं, गुह्यतममं, शास्त्रं, मया, उक्तम्, एतत्, बुद्ध्वा, बुद्धिमान्, च, कृतकृत्यः, स्यात् ॥ २० ॥  

अभयं, सत्वसंशुद्धिः, ज्ञानयोगव्यवस्थितिः, च, दानं, दमः, यज्ञः, स्वाध्यायः, च, तपः, आर्जवम् ॥ १ ॥
अहिंसा, दत्यम्, अक्रोधः, त्यागः, शान्तिः, अपैशुनं, भूतेषु, दया, अलोलुप्तं, मार्दवं, ह्रीः, अचापलम् ॥ २ ॥
तेजः, क्षमा, धृतिः, शौचम्, अद्रोहः, नातिमानिता, भारत, दैवीं, संपदं, अभिजातस्य, भवन्ति ॥ ३ ॥
पार्थ, दम्भः, दर्पः, च, अभिमानः, च, क्रोधः, च, पारुष्यम्, अज्ञानं, एव, आसुरीं, संपदम्, अभिजातस्य ॥ ४ ॥
दैवी, संपत्, विमोक्षाय, आसुरी, निबन्धाय, मता, पाण्डव, मा शुचः, दैवीं, सम्पदम्, अभिजातः, असि ॥ ५ ॥
पार्थ, अस्मिन्, लोके, भूतसर्गौ, द्वौ, दैवः, च, आसुरः, दैवः, एव, विस्तरशः, प्रोक्तः, आसुरं, मे, शृणु ॥ ६ ॥
आसुराः, जनाः, प्रवृत्तिं, च, निवृत्तिं, च, न विदुः, तेषु, न शौचं, न आचारः, च, न सत्यम्, अपि, विद्यते ॥ ७ ॥
ते, आहुः, जगत्, अप्रतिष्ठम्, असत्यम्, अनीश्वरम्, अपरस्परसंभूतं, कामहैतुकम्, अन्यत्, किम् ॥ ८ ॥
एतां, दृष्टिम्, अवष्टभ्य, नष्टात्मानः, अल्पबुद्धयः, अहिताः, उग्रकर्माणः, जगतः, क्षयाय, प्रभवन्ति ॥ ९ ॥ 
दम्भमानमदान्विताः, दुष्पूरं, कामम्, आश्रित्य, मोहात्, असद्ग्राहान्, अशुचिव्रताः, प्रवर्तन्ते ॥ १० ॥
प्रलयान्ताम्, अपरिमेयां, चिन्ताम्, उपाश्रिताः, च, कामोपभोगपरमाः, एतावत्, इति, निश्चिताः ॥ ११ ॥
आशापाशशतैः, बद्धाः, कामक्रोधपरायणाः, कामभोगार्थम्, अन्यायेन, अर्थसंचयान्, ईहन्ते ॥ १२ ॥
मया, अद्य, इदं, लब्धं, इदं, मनोरथं, प्राप्स्ये, मे, इदं, धनं, अस्ति, पुनः, अपि, इदं, भविष्यति ॥ १३ ॥
असौ, शत्रुः, मया, हतः, अपरान्, अपि, अहं, हनिष्ये, अहम्, ईश्वरः, च, भोगी, अहं, सिद्धः, बलवान्, सुखी ॥ १४ ॥
आढ्यः, अभिजनवान्, अस्मि, मया, सदृशः, अन्यः, कः, अस्ति, यक्ष्ये, दास्यामि, मोदिष्ये, इति, अज्ञानविमोहिताः ॥ १५ ॥
अनेकचित्तविभ्रान्ताः, मोहजालसमावृताः, कामभोगेषु, प्रसक्ताः, अशुचौ, नरके, पतन्ति ॥ १६ ॥
ते, आत्मसंभाविताः, स्तब्धाः, धनमानमदान्विताः, अविधिपूर्वकं, नामयज्ञैः, दम्भेन, यजन्ते ॥ १७ ॥
अहंकारं, बलं, दर्पं, कामं, च, क्रोधं, संश्रिताः, अभ्यसूयकाः, आत्मपरदेहेषु, माम्, प्रद्विषन्तः ॥ १८ ॥
तान्, द्विषतः, अशुभान्, क्रूरान्, नराधमान्, अहं, संसारेषु, अजस्रम्, आसुरेषु, योनिषु, एव, क्षिपामि ॥ १९ ॥ 
कौन्तेय, मूढाः, जन्मनि, जन्मनि, आसुरीं, योनिम्, आपन्नाः, माम्, अप्राप्य, ततः, अधमाम्, गतिं, एव, यान्ति ॥ २० ॥ 
कामः, क्रोधः, तथा, लोभः, इदं, त्रिविधं, नरकस्य, द्वारम्, आत्मनः, नाशनं, तस्मात्, एतत्, त्रयं, त्यजेत् ॥ २१ ॥ 
कौन्तेय, एतैः, त्रिभिः, तमोद्वारैः, विमुक्तः, नरः, आत्मनः, श्रेयः, आचरति, ततः, परां, गतिं, याति  ॥ २२ ॥
यः, शास्त्रविधिम्, उत्सृज्य, कामकारतः, वर्तते, सः, सिद्धिम्, न अवाप्नोति, न परां, गतिम्, न सुखं ॥ २३ ॥
तस्मात्, ते, इह, कार्याकार्यव्यवस्थितौ, शास्त्रं, प्रमाणं, ज्ञात्वा, शास्त्रविधानोक्तं, कर्म, कार्तुम्, अर्हसि ॥ २४ ॥ 

कृष्ण, शास्त्रविधिम्, उत्सृज्य, श्रद्धया, अन्विताः, यजन्ते, तेषां, निष्ठा, तु, का, सत्त्वम्, आहो, रजः, तमः ॥ १ ॥ 
देहिनां, सा, स्वभावजा, श्रद्धा, सात्विकी, च, राजसी, च, तामसी, इति, त्रिविधा, एव, भवति, तां, शृणु ॥ २ ॥
भारत, सर्वस्य, श्रद्धा, सत्वानुरूपा, भवति, अयं, पुरुषः, श्रद्धातमः, यः, यच्छ्रद्धः, सः, एव, सः ॥ ३ ॥
सात्विकाः, देवान्, यजन्ते, राजसाः, यक्षरक्षांसि, अन्ये, तामसाः, जनाः, प्रेतान्, च, भूतगणान्, यजन्ते ॥ ४ ॥
ये, जनाः, अशास्त्रविहितं, घोरं, तपः, तप्यन्ते, दम्भाहंकारसंयुक्ताः, कामरागबलान्विताः ॥ ५ ॥
शरीरस्थं, भूतग्रामं, च, अन्तः, शरीरस्थं, माम्, एव, कर्षयन्तः, तान्, अचेतसः, आसुरनिश्चयन्, विद्धि ॥ ६ ॥
आहारः, अपि, सर्वस्य, त्रिविधः, प्रियः, भवति, तु, तथा, यज्ञः, तपः, दानं, तेषाम्, इमं, भेदं, शृणु ॥ ७ ॥
आयुःसत्त्वबलारोग्यसुखप्रीतिविवर्धनाः, रस्याः, स्निग्धाः, स्थिराः, हृद्याः, आहाराः, सात्त्विकप्रियाः ॥ ८ ॥
कट्वम्ललवणात्युष्णतीक्ष्णरूक्षविदाहिनः, दुःखशोकामयप्रदाः, आहाराः, राजसस्य, इष्टाः ॥ ९ ॥
यत्, भोजनं, यातयामं, गतरसं, च, पूति, पर्युषितं, उच्छिष्टम्, च, अमेध्यं, अपि, तामसप्रियम् ॥ १० ॥
यः, यज्ञः, विधिदृष्टः, यष्टव्यम्, एव, इति, मनः, समाधाय, अफलाकाङ्क्षिभिः, इज्यते, सः, सात्त्विकः ॥ ११ ॥
तु, भरतश्रेष्ठ, यत्, दम्भार्थं, एव, च, फलम्, अपि, अभिसन्धाय, इज्यते, तं, यज्ञं, राजसं, विद्धि ॥ १२ ॥
विधिहीनम्, असृष्टान्नं, मन्त्रहीनम्, अदक्षिणम्, श्रद्धाविरहितं, यज्ञं, तामसं, परिचक्षते ॥ १३ ॥
देवद्विजगुरुप्राज्ञपूजनं, शौचम्, आर्जवं, ब्रह्मचर्यं, च, अहिंसा, शारीरं, तपः, उच्यते ॥ १४ ॥
च, यत्, अनुद्वेगकरं, प्रियहितं, सत्यं, वाक्यं, च, स्वाध्यायाभ्यसनं, एव, वाङ्मयं, तपः, उच्यते ॥ १५ ॥
मनःप्रसादः, सौम्यत्वं, मौनम्, आत्मविनिग्रहः, भावसंशुद्धिः, इति, एतत्, मानसं, तपः, उच्यते ॥ १६ ॥
अफलाकाङ्क्षिभिः, युक्तैः, नरैः, परया, श्रद्धया, तप्तं, तत्, त्रिविधं, तपः, सात्विकं, परिचक्षते ॥ १७ ॥
च, यत्, तपः, सत्कारमानपूजार्थं, दम्भेन, एव, क्रियते, तत्, अध्रुवं, चलम्, इह, राजसं, प्रोक्तम् ॥ १८ ॥
यत्, तपः, मूढग्राहेण, आत्मनः, पीडया, वा, परस्य, उत्सादनार्थं, क्रियते, तत्, तामसम्, उदाहृतम् ॥ १९ ॥
च, दातव्यम्, इति, यत्, दानं, देशे, काले, च, पात्रे, अनुपकारिणे, दीयते, तत्, दानं, सत्विकं, स्मृतम् ॥ २० ॥
तु, यत्, परिक्लिष्टं, च, प्रत्युपकारार्थं, वा, फलम्, उद्दिश्य, पुनः, दीयते, तत्, दानं, राजसं, स्मृतम् ॥ २१ ॥
च, यत्, दानम्, असत्कृतं, अवज्ञातं, अदेशकाले, अपात्रेभ्यः, दीयते, तत्, तामसम्, उदाहृतम् ॥ २२ ॥
ओंतत्सत्, इति, त्रिविधः, ब्रह्मणः, निर्देशः, स्मृतः, तेन, पुरा, ब्राह्मणाः, च, वेदाः, च, यज्ञाः, विहिताः ॥ २३ ॥
तस्मात्, ब्रह्मवादिनां, विधानोक्ताः, यज्ञदानतपःक्रियाः, सततम्, ओं, इति, उदाहृत्य, प्रवर्तन्ते ॥ २४ ॥
तत्, इति, फलम्, अनभिसन्धाय, विविधाः, यज्ञतपःक्रियाः, च, दानक्रियाः, मोक्षकाङ्क्षिभिः, क्रियन्ते ॥ २५ ॥
सत्, इति, एतत्, सद्भावे, च, साधुभावे, प्रयुज्यते, तथा, पार्थ, प्रशस्ते, कर्मणि, सत्, शब्दः, युज्यते ॥ २६ ॥
च, यज्ञे, तपसि, च, दाने, स्थितिः, एव, सत्, इति, उच्यते, च, तदर्थीयं, कर्म, एव, सत्, इति, अभिधीयते ॥ २७ ॥
पार्थ, अश्रद्धया, हुतं, दत्तं, तप्तं, तपः, च, यत्, कृतं, असत्, इति, उच्यते, तत्, नो, इह, च, न, प्रेत्य ॥ २८ ॥

महाबाहो, हृषीकेश, केशिनिषूदन, सम्न्यासस्य, च, त्यागस्य, तत्त्वम्, पृथक्, वेदितुम्, इच्छामि ॥ १ ॥
कवयः, काम्यानां, कर्मणां, न्यासं, संन्यासं, विदुः, विचक्षणाः, सर्वकर्मफलत्यागं, त्यागं, प्राहुः ॥ २ ॥
एके, मनीषिणः, इति, प्राहुः, कर्म, दोषवत्, त्याज्यं, च, अपरे, इति, यज्ञदानतपःकर्म, न, त्याज्यम् ॥ ३ ॥
भरतसत्तम, तत्र, त्यागे, मे, निश्चयं, शृणु, पुरुषव्याघ्र, त्यागः, त्रिविधः, हि, सम्प्रकीर्तितः ॥ ४ ॥
यज्ञदानतपःकर्म, न, त्याज्यं, तत्, एव, कार्यं, यज्ञः, दानं, च, तपः, एव, मनीषिणां, पावनानि ॥ ५ ॥
पार्थ, एतानि, तु, अपि, कर्माणि, सङ्गं, च, फलानि, त्यक्त्वा, कर्तव्यानि, इति, मे, निश्चितम्, उत्तमं, मतम् ॥ ६ ॥
तु, नियतस्य, कर्मणः, संन्यासः, न उपपद्यते, मोहात्, तस्य, परित्यागः, तामसः, परिकीर्तितः ॥ ७ ॥
यत्, कर्म, एव, दुःखम्, इति, कायक्लेशभयात्, त्यजेत्, सः, राजसं, त्यगं, कृत्वा, एव, त्यागफलं, न लभेत्  ॥ ८ ॥
अर्जुन, कार्यम्, इति, एव, यत्, नियतं, कर्म, सङ्गं, च, फलं, त्यक्त्वा, क्रियते, सः, एव, सात्त्विकः, त्यागः, मतः ॥ ९ ॥
अकुशलं, कर्म, न द्वेष्टि, कुशले, न अनुषज्जते, सत्त्वसमाविष्टः, छिन्नसंशयः, मेधावी, त्यागी ॥ १० ॥
हि, देहभृता, अशेषतः, कर्माणि, त्यक्तुं, न शक्यं, यः, कर्मफलत्यागी, सः, तु, त्यागी, इति, अभिधीयते ॥ ११ ॥
अत्यागिनां, कर्मणः, इष्टम्, अनिष्टं, च, मिश्रं, त्रिविधं, फलं, प्रेत्य, भवति, तु, सन्यासिनां, क्वचित्, न ॥ १२ ॥
महबाहो, सर्वकर्मणां, सिद्धये, एतानि, पञ्च, कारणानि, सांख्ये, कृतान्ते, प्रोक्तानि, मे, निबोध ॥ १३ ॥
अत्र, अधिष्ठानं, च, कर्ता, च, पृथग्विधं, करणं, च, विविधाः, पृथक्, चेष्टाः, तथा, एव, पञ्चमं, दैवम् ॥ १४ ॥
नरः, शरीरवाङ्मनोभिः, न्याय्यं, वा, विपरीतं, वा, यत्, कर्म, प्रारभते, तस्य, एते, पञ्च, हेतवः ॥ १५ ॥ 
तु, एवं, सति, यः, अकृतबुद्धित्त्वात्, तत्र, केवलम्, आत्मानं, कर्तारं, पश्यति, सः, दुर्मतिः, न पश्यति ॥ १६ ॥
यस्य, अहङ्कृतः, भावः, न, यस्य, बुद्धिः, न लिप्यते, सः, इमान्, लोकान्, हत्वा, अपि, हन्ति, न, निबध्यते ॥ १७ ॥
परिज्ञाता, ज्ञानं, ज्ञेयं, त्रिविधा, कर्मचोदना, कर्ता, करणं, कर्म, इति, त्रिविधः, कर्मसंग्रहः ॥ १८ ॥
ज्ञानं, च, कर्म, च, कर्ता, एव, गुणभेदतः, गुणसंख्याने, त्रिधा, प्रोच्यते, तानि, अपि, यथावत्, शृणु ॥ १९ ॥
येन, विभक्तेषु, सर्वभूतेषु, एकम्, अव्ययं, भावम्, अविभक्तम्, ईक्षते, तत्, ज्ञानं, सात्त्विकं, विद्धि ॥ २० ॥
तु, यत्, ज्ञानं, सर्वेषु, भूतेषु, पृथग्विधान्, नानाभावान्, पृथक्त्वेन, वेत्ति, तत्, ज्ञानं, राजसं, विद्धि ॥ २१ ॥  
तु, यत्, एकस्मिन्, कार्ये, कृत्स्नवत्, सक्तं, च, अहैतुकम्, अतत्त्वार्थवत्, अल्पं, तत्, तामसम्, उदाहृतम् ॥ २२ ॥
यत्, कर्म, नियतं, सङ्गरहितं, अफलप्रेप्सुना, अरागद्वेषतः, कृतं, तत्, सात्त्विकम्, उच्यते ॥ २३ ॥
तु, यत्, कर्म, बहुलायासं, पुनः, कामेप्सुना, वा, साहङ्कारेण, क्रियते, तत्, राजसम्, उदाहृतम् ॥ २४ ॥
यत्, कर्म, अनुबन्धं, क्षयं, हिंसां, च, पौरुषं, अनवेक्ष्य, मोहात्, आरभ्यते, तत्, तामसम्, उच्यते ॥ २५ ॥
मुक्तसङ्गः, अनहंवादी, धृत्युत्साहसमन्वितः, सिद्ध्यसिद्ध्योः, निर्विकारः, कर्ता, सात्त्विकः, उच्यते ॥ २६ ॥
रागी, कर्मफलप्रेप्सुः, लुब्धः, हिंसात्मकः, अशुचिः, हर्षशोकान्वितः, कर्ता, राजसः, परिकीर्तितः ॥ २७ ॥
अयुक्तः, प्राकृतः, स्तब्धः, शठः, नैकृतिकः, अलसः, विषादी, च, दीर्घसूत्री, कर्ता, तामसः, उच्यते ॥ २८ ॥
धनञ्जय, बुद्धेः, च, धृतेः, एव, गुणतः, त्रिविधं, भेदम्, अशेषेण, पृथक्त्वेन, प्रोच्यमानं, शृणु ॥ २९ ॥
पार्थ, प्रवृत्तिं, च, निवृत्तिं, च, कार्याकार्ये, भयाभये, बन्धं, च, मोक्षं, या, वेत्ति, सा, बुद्धिः, सात्त्विकी ॥ ३० ॥
पार्थ, यया, धर्मम्, च, अधर्मं, च, कार्यं, च, अकार्यम्, एव, अयथावत्, प्रजानाति, सा, बुद्धिः, राजसी ॥ ३१ ॥
पार्थ, या, तमसा, आवृता, अधर्मं, धर्मम्, इति, मन्यते, च, सर्वार्थान्, विपरीतान्, सा, बुद्धिः, तामसी ॥ ३२ ॥
पार्थ, योगेन, यया, अव्यभिचारिण्या, धृत्या, मनःप्राणेन्द्रियक्रियाः, धारयते, सा, धृतिः, सात्त्विकी ॥ ३३ ॥
तु, पार्थ, अर्जुन, फलाकाङ्क्षी, प्रसङ्गेन, यया, धृत्या, धर्मकामार्थान्, धारयते, सा, धृतिः, राजसी ॥ ३४ ॥
पार्थ, दुर्मेधाः, यया, स्वप्नं, भयं, शोकं, च, विषादं, मदम्, एव, न विमुञ्चति, सा, धृतिः, तमसी ॥ ३५ ॥
इदानीं, सुखं, तु, त्रिविधं, मे, शृणु, भरतर्षभ, यत्र, अभ्यासात्, रमते, च, दुःखान्तं, निगच्छति ॥ ३६ ॥
तत्, अग्रे, विषम्, इव, परिणामे, अमृतोपमम्, यत्, आत्मबुद्धिप्रसादजं, सुखं, तत्, सात्त्विकं, प्रोक्तम् ॥ ३७ ॥
यत्, सुखं, विषयेन्द्रियसंयोगात्, तत्, अग्रे, अमृतोपमं, परिणामे, विषम्, इव, तत्, राजसं, स्मृतम् ॥ ३८ ॥
यत्, सुखं, अग्रे, च, अनुबन्धे, च, आत्मनः, मोहनम्, तत्, निद्रालस्यप्रमादोत्थं, तामसम्, उदाहृतम्  ॥ ३९ ॥
पुनः, पृथिव्यां, वा, दिवि, वा, देवेषु, तत्, सत्त्वं, न अस्ति, यत्, एभिः, प्रकृतिजैः, त्रिभिः, गुणैः, मुक्तं, स्यात् ॥ ४० ॥
परन्तप, ब्राह्मणक्षत्रियविशां, च, शूद्राणां, कर्माणि, स्वभावप्रभवैः, गुणैः, प्रविभक्तानि ॥ ४१ ॥
शमः, दमः, शौचं, तपः, क्षान्तिः, आर्जवम्, आस्तिक्यं, ज्ञानं, च, विज्ञानम्,  एव, ब्रह्मकर्म, स्वभावजम् ॥ ४२ ॥
शौर्यं, तेजः, धृतिः, दाक्ष्यं, च, युद्धे, अपि, अपलायनं, दानं, च, ईश्वरभावः, क्षात्रं, स्वभावजं, कर्म ॥ ४३ ॥
कृषिगौरक्ष्यवाणिज्यं, वैश्यकर्म, स्वभावजं, परिचर्यात्मकं, शूद्रस्य, अपि, स्वभावजं,  कर्म ॥ ४४ ॥
स्वे, स्वे, कर्मणि, अभिरतः, नरः, संसिद्धिं, लभते, यथा, स्वकर्मनिरतः, सिद्धिं, विन्दति, तत्, शृणु ॥ ४५ ॥
यतः, भूतानां, प्रवृत्तिः, येन, इदं, सर्वं, ततं, तं, स्वकर्मणा, अभ्यर्च्य, मानवः, सिद्धिं, विन्दति ॥ ४६ ॥
स्वनुष्ठितात्, परधर्मात्, विगुणः, स्वधर्मः, श्रेयान्, स्वभावनियतं, कर्म, कुर्वन्, किल्बिषं, न आप्नोति ॥ ४७ ॥
कौन्तेय, सदोषम्, अपि, सहजं, कर्म, न त्यजेत्, हि, धूमेन, अग्निः, इव, सर्वारम्भाः, दोषेण, आवृताः ॥ ४८ ॥
सर्वत्र, असक्तबुद्धिः, विगतस्पृहः, जितात्मा, संन्यासेन, परमां, नैष्कर्म्यसिद्धिं,  अधिगच्छति ॥ ४९ ॥
कौन्तेय, सिद्धिं, प्राप्तः, यथा, ब्रह्म, आप्नोति, तथा, या, ज्ञानस्य, परा, निष्ठा, एव, मे, समासेन, निबोध ॥ ५० ॥
विशुद्धया, बुद्ध्या, युक्तः, विविक्तसेनी, यतवाक्कायमानसः, वैराग्यं, समुपाश्रितः, नित्यं, ध्यानयोगपरः, धृत्या, आत्मानं, नियम्य, च, शब्दादीन्, विषयान्, त्यक्त्वा, च, रागद्वेषौ, व्युदस्य ॥ ५१ - ५२ ॥
अहङ्कारं, बलं, दर्पं, कामं, क्रोधं, परिग्रहं, विमुच्य, निर्ममः, शान्तः, ब्रह्मभूयाय, कल्पते ॥ ५३ ॥
ब्रह्मभूतः, प्रसन्नात्मा, न, शोचति, न, काङ्क्षति, सर्वेषु, भूतेषु, समः, परां, मद्भक्तिं, लभते ॥ ५४ ॥
भक्त्या, मां, तत्त्वतः, अभिजानाति, यः, च, यावान्, अस्मि, ततः, मां, तत्त्वतः, ज्ञात्वा, तदनन्तरं, विशते ॥ ५५ ॥
मद्व्यपाश्रयः, सर्वकर्माणि, सदा, कुर्वाणः, अपि, मत्प्रसादात्, शाश्वतम्, अव्ययं, पदं, अवाप्नोति ॥ ५६ ॥
सर्वकर्माणि, चेतसा, मयि, संन्यस्य, मत्परः, बुद्धियोगम्, अपाश्रित्य, सततं, मच्चित्तः, भव ॥ ५७ ॥
त्वं, मच्चित्तः, मत्प्रसादात्, सर्वदुर्गाणि, तरिष्यसि, अथ, चेत्, अहंकारात्, न श्रोष्यसि, विनङ्क्ष्यसि ॥ ५८ ॥
यदि, अहङ्कारम्, आश्रित्य, इति, मन्यसे, न, योत्स्ये, एषः, ते, व्यवसायः, मिथ्या, प्रकृतिः, त्वां, नियोक्ष्यति ॥ ५९ ॥
कौन्तेय, यत्, मोहात्, न, कर्तुम्, इच्छसि, तत्, अपि, स्वेन, स्वभावजेन, कर्मणा, निबद्धः, अवशः, करिष्यसि ॥ ६० ॥
अर्जुन, यन्त्रारूढानि, सर्वभूतानि, ईश्वरः, मायया, भ्रामयन्, सर्वभूतानां, हृद्देशे, तिष्ठति ॥ ६१ ॥
भारत, सर्वभावेन, तम्, एव, शरणं, गच्छ, तत्प्रसादात्, परां, शान्तिं, शाश्वतं, स्थानं, प्राप्स्यसि ॥ ६२ ॥
इति, गुह्यात्, गुह्यतरं, ज्ञानं, मया, ते, आख्यातम्, एतत्, अशेषेण, विमृश्य, यथा, इच्छसि, तथा, कुरु ॥ ६३ ॥
सर्वगुह्यतमं, मे, परमं, वचः, भूयः, शृणु, मे, दृढं, इष्टः, असि, ततः, इति, हितं, ते, वक्ष्यामि ॥ ६४ ॥
मन्मनाः, भव, मद्भक्तः, मद्याजी, मां, नमस्कुरु, माम्, एव, एष्यसि, ते, सत्यं, प्रतिजाने, मे, प्रियः, असि ॥ ६५ ॥
सर्वधर्मान्, परित्यज्य, एकं, माम्, शरणं, व्रज, अहं, त्वा, सर्वपापेभ्यः, मोक्षयिष्यामि, मा, शुचः ॥ ६६ ॥
ते, इदं, कदाचन, न, अतपस्काय,  च, न, अभक्ताय, च, न, अशुश्रूषवे, यः, माम्, अभ्यसूयति (तस्मै) न, वाच्यं ॥ ६७ ॥
यः, मयि, परां, भक्तिं, कृत्वा, इमं, परमं, गुह्यं, मद्भक्तेषु, अभिधास्यति, असंशयः, माम्, एव, एष्यति ॥ ६८ ॥
च, न, तस्मात्, मे, प्रियकृत्तमः, मनुष्येषु, कश्चित्, च, न, तस्मात्, मे, प्रियतरः, भुवि, अन्यः, भविता ॥ ६९ ॥
च, यः, इमं, धर्म्यं, आवयोः, संवादं, अध्येष्यते, तेन, अहं, ज्ञानयज्ञेन, इष्टः, स्याम्, इति, मे, मतिः ॥ ७० ॥
यः, नरः, श्रद्धावान्, च, अनसूयः, शृणुयात्, अपि, सः, अपि, मुक्तः, पुण्यकर्मणां, शुभान्, लोकान्, प्राप्नुयात् ॥ ७१ ॥
पार्थ, कच्चित्, एतत्, त्वया, एकाग्रेण, चेतसा, श्रुतं, धनञ्जय, कच्चित्, ते, अज्ञानसंमोहः, प्रनष्टः ॥ ७२ ॥
अच्युत, त्वत्प्रसादात्, मोहः, नष्टः, मया, स्मॄतिः, लब्धा, गतसंमोहः, स्थितः, अस्मि, तव, वचनं, करिष्ये ॥ ७३ ॥
इति, अहं, वासुदेवस्य, च, महात्मनः, पार्थस्य, इमम्, अद्भुतं, रोमहर्षणं, संवादम्, अश्रौषम् ॥ ७४ ॥
व्यासप्रसादात्, एतत्, परं, गुह्यतमं, योगं, साक्षात्, कथयतः, स्वयं, योगेश्वरात्, कृष्णात्, श्रुतवान् ॥ ७५ ॥
राजन्, केशवार्जुनयोः, इमं, पुण्यं, च, अद्भुतं, संवादं, संस्मृत्य, संस्मृत्य, मुहुर्मुहुः, हृष्यामि ॥ ७६ ॥
राजन्, हरेः, तत्, अत्यद्भुतं, रूपं, च, संस्मृत्य, संस्मृत्य, मे, महान्, विस्मयः, च, पुनः, पुनः, हृष्यामि ॥ ७७ ॥
यत्र, योगेश्वरः, कृष्णः, यत्र, धनुर्धरः, पार्थः, तत्र, श्रीः, विजयः, भूतिः, ध्रुवा, नीतिः, मम, मतिः ॥ ७८ ॥
