
उत्तमज्ञयतिविरचिता पञ्चपादिकाव्याख्या वक्तव्यकाशिका
॥ श्रीगणाधिपतये नमः ॥
॥ श्री सरस्वत्यै नमः ॥
॥ श्री गुरुभ्यो नमः ॥
॥ हरिः ओं ॥
	यदध्यासाज्जगच्चित्रमस्ति भाति प्रियं भवेत् ।
	तस्मै सत्यचिदानन्दपूर्णब्रह्मात्मने नमः ॥ १ ॥
	यन्नामश्रवणाद्भीताः वादिनो वनगोचराः ।
	तस्मै ज्ञानोत्तमार्याय भक्त्या नित्यं नमो नमः ॥ २ ॥
	ज्ञानोत्तमार्यशिष्योऽहमुत्तमज्ञसमाह्वयः ।
	वक्तव्यकाशिकां पञ्चपादिकायाःकरोमि ॥ ३ ॥ 
	
	प्रारिप्सितस्य ग्रन्थस्याविघ्नेन परिसमाप्तिप्रचयगमनादिदृष्टप्रयोजनाय शिष्टाचारपरिपालनाय निर्मितिनिमित्तादृष्टप्रयोजनाय च मुखतः इष्टदेवतां नमस्करोति, विषयप्रयोजने तु सङ्क्षेपतो दर्शयति -<prateeka>अनाद्यानन्देति</prateeka> ॥	
	नमस्कार्यस्य ब्रह्मणः प्रमेयत्व<footnote>प्रमेयत्वाद्योतनायेति</footnote>द्योतनाय पुरुषार्थरूपानन्दत्वेन ब्रह्म विशिनष्टि <prateeka>आनन्देति</prateeka> । 
	आनन्दस्य क्षणिकत्वादात्यन्तिकपुरुषार्थत्वाभावात् प्रसिद्धत्वादपूर्वत्वाभावाच्च श्रुतितात्पर्यविषयत्वाभावः प्राप्त इत्याशङ्क्य अनाद्यपरिच्छिन्नानन्दस्यालौकिकत्वेनापूर्वत्वात् आत्यन्तिकपुरुषार्थत्वाच्च तात्पर्यविषयत्वमित्याह - <prateeka>अनादीति</prateeka> ॥ 
	कथमानन्दस्यानादित्वादिसिद्धिरिति नाशङ्कनीयम् । आनन्दे जन्मपरिच्छेदादिप्रतिभासस्य वर्णेषु दैर्घ्यादिप्रतिभासवदौपाधिकधर्मविषयत्वेनाभासत्वात् । एवम्भूतब्रह्मानन्दो मोक्षोऽवगतोऽनवगतो वा? अनवगतश्चेत् गृहमध्ये चिरनिहिताज्ञातघटवत् पुरुषार्थो न स्यात् । अवगतत्वेऽपि जन्यज्ञानेनापरोक्षत्वाय जनकेन्द्रियस्य तदाधारभूतदेहस्य तदाधारभूतान्नपानादिजगतोऽवस्थानप्रसङ्गात् मोक्षासम्भवः इत्याशङ्क्य, सुखापरोक्ष्यस्य पुरुषार्थत्वादेव केवलव्यतिरेकशून्यस्य जन्यापरोक्ष्यस्याप्रयोजकत्वात् ज्ञानस्य भावत्वेनापरोक्ष्यमित्याह <prateeka>ज्ञानमिति</prateeka> ॥	
	ज्ञानस्य क्षणिकत्वात् परिच्छिन्नत्वादनाद्यपरिच्छिन्नानन्दस्वरूपत्वं न स्यादित्याशङ्क्य क्षणिकत्वादीनामौपाधिकत्वेनाभासत्वात् ज्ञानं कूटस्थमित्याह - <prateeka>कूटस्थेति</prateeka> । 
	ईश्वरानन्दस्यानादित्वे अपरिच्छिन्नत्वे स्वसत्तायां स्फुरणाव्यभिचारित्वेन ज्ञानरूपत्वेऽपि कदाचित्<footnote>कादाचिदिति</footnote> ज्ञानबाध्यत्ववत् इहापि बाध्यत्वं स्यादित्याशङ्क्य ईश्वरानन्दस्य मायोपाधौ प्रतिबिम्बितत्वेन तदैक्याध्यासादुपाधिबाधया प्रतिबिम्बितस्यापि बाधोऽस्तु मोक्षानन्दस्य तु बाध्योपाध्येकत्वाध्यासाभावादबाध्यत्वमित्याह-<prateeka>सदिति</prateeka> । 
	तत्त्वस्य <footnote>प्रति२पदार्थं</footnote> भिन्नत्वात् परिच्छिन्नत्वाच्चापरिच्छिन्नाद्वयानन्दं प्रति स्वरूपत्वमयुक्तमित्याशङ्क्य सति भेदादिप्रतिभासस्यौपाधिकभेदाभासविषयत्वेनान्यथासिद्धत्वात् सदनन्तमित्याह <prateeka><footnote>सदनन्तेति३</footnote></prateeka> । 
	सच्चिदानन्दानां प्रत्येकमखण्डत्वेऽपि कालाकाशादिवदन्योन्यं <footnote>भिन्नत्वादनित्यत्वमा४शङ्क्य</footnote> भेदस्याभासत्वाद्वस्तुत ऐक्यमेवेत्याह-<prateeka>आत्मन इति</prateeka> । 
	एवंभूतस्य वस्तुनः संसारावस्थायां योग्यत्वे सत्यनुपलम्भात् अनन्तसच्चिदानन्दात्मकवस्तुविपरीत परिच्छिन्नासत्यजडहेयप्रपञ्चस्यावभासमानत्वाच्चैवम्भूतवस्तु न भवतीत्याशङ्क्य द्वैतजालस्याभूतस्यापरमार्थस्यैवम्भूते वस्तुनि कल्पितत्वात् <footnote>सवितृप्रादेशस्येवावभासमानत्वे५</footnote> स्वस्मिन् कल्पितविरुद्धप्रपञ्चेन छन्नत्वादवभासमानस्यापि वस्तुनोऽप्रकाशमानत्वं च न विरुद्ध्यत इत्याह – <prateeka>अभूतद्वैतजालायेति</prateeka> । 	
	संसारावस्थायां वस्तुनः प्रपञ्चात्मत्वेऽपि मोक्षकाले साधनेन निवर्ततामिति वाऽशङ्क्य ज्ञाननिवर्त्यत्वात् पूर्वमपि वस्तुनः <footnote>प्रपञ्चात्मत्वं६</footnote> नास्तीत्याह – <prateeka>अभूतद्वैतजालायेति</prateeka> । 
	वस्तुनः प्रपञ्चात्मत्वाभावे <footnote>प्रपञ्च७साक्षित्वं</footnote> हेतुमाह - <prateeka>साक्षिण इति</prateeka> । 
	एवंभूते वस्तुनि किं प्रमाणमित्यपेक्षायां ब्रह्मशब्दप्रयोगानुपपत्तिः प्रमाणमित्याह - <prateeka>ब्रह्मण इति</prateeka> ।
	कथं विषयप्रयोजने प्रदर्श्येते इति - श्रुणु - अनाद्यानन्दकूटस्थज्ञानानन्दं सदिति तत्पदार्थं निर्दिशति । आत्मन इति त्वंपदार्थं निर्दिशति । अभूतद्वैतजालायेति तत्पदार्थस्य शोधितरूपं निर्दिशति । साक्षिण इति त्वंपदार्थस्य शोधितरूपं निर्दिशति । साक्षिणे ब्रह्मण इति सामानाधिकरण्येन ब्रह्मात्मैक्यलक्षणविषयं दर्शयति | <bold>अनाद्यानन्देति</bold> प्राप्यब्रह्मणः आनन्दस्वरूपत्वकथनेन परमानन्दप्राप्तिलक्षणप्रयोजनमुपन्यस्यति । <bold>अभूतद्वैतजालाय</bold> साक्षिण इत्यंशेन सवासनस्य सकलसंसारस्य निवृत्तिलक्षणप्रयोजनं च दर्शयति इत्याचार्याल्लब्धत्वेन ज्ञानस्यापरोक्ष्यशिरस्कत्वं <footnote>तथाविधज्ञानस्य८</footnote> चात्मत्वमाचार्यस्य ग्रन्थकरणयोग्यता योग्येन <footnote>कृतस्यादरणीयतेति२</footnote> स्थितिः । अतः स्वग्रन्थस्यादरणीयत्वसिद्धये त्रिभिर्नमस्कारश्लोकैः स्वस्याचार्याल्लब्धविद्यत्वेन <footnote>ग्रन्थकरणयोग्यता३</footnote> अस्तीति सूचयति - तत्र - नमः <footnote>श्रुतिशिरः४</footnote> पद्मेत्यादि - मार्तण्डमूर्तय इत्यन्तेन । श्रीवेदव्यासभगवतः श्रवणादिपौष्कल्यं दर्शयति । मार्तण्डस्य मूर्तिरिव मूर्तिर्यस्यासौ मार्तण्डमूर्तिः तस्मै इति निर्वचनम् । उपनिषदां निर्णये तच्छक्तितात्पर्यविषयविशिष्टलक्षणविकसने च गुरुतरा अस्य मूर्तिरित्यर्थः । कृच्छ्रचान्द्रायणादितपसां पुष्कलत्वमाह – <prateeka>बादरायणसंज्ञायेति</prateeka> । बदरा यस्मिन् सन्ति स देशो बादरः, तादृशदेशोऽयनं स्थानं भवति यस्य स आचार्यो बादरायणः, सैव संज्ञा अस्येति निर्वचनम् । मननपौष्कल्यमाह- <prateeka>मुनय इति</prateeka> । मननान्मुनिस्तन्निपुण इत्यर्थः । शमदमादिपूर्वकनिदिध्यासनसम्पन्न इत्याह - <prateeka>शमवेश्मन इति</prateeka> । शम एवास्य वेश्मेति शमवेश्मा, शमस्य असावेव वा वेश्मेति शमवेश्मेतीति वा निर्वचनम् । 
	नमामीतिश्लोकः भाष्यकारस्य परमेश्वरेण विरुद्धविशेषाभिधायित्वेन योज्यः । <prateeka>अभोगिपरिवारसम्पदमिति</prateeka> देवस्येव सम्भोगरताः सर्पा वा अस्य न परिवारसम्पदित्यर्थः । <prateeka>निरस्तभूतिमिति</prateeka> । देवस्येव भसितमणिमाद्यैश्वर्यं वा अस्य नास्तीत्यर्थः । <prateeka>अनुमार्धविग्रहमिति</prateeka> । देवस्येवास्योमार्धविग्रहत्वं न भवति । अनुमानमस्य विग्रहेऽर्धं भवति <footnote>श्रुतिश्चार्धभागे५</footnote> भवतीति चार्थः ।  <prateeka>अनुग्रमिति </prateeka> - नामतोऽर्थतश्च देववदुग्रो न भवतीत्यर्थः ।  <prateeka>उन्मृदितकाललाञ्छनमिति </prateeka> - देववदस्य कण्ठे कालं (लाञ्छनं) कार्ष्ण्यं नास्ति । अनुक्तिदुरुक्त्यादिकालमस्य कण्ठे नास्तीति वार्थः ।  <prateeka>विना <footnote>विनायकं६</footnote></prateeka> देववदसौ विनायकसहितो न भवति । विनाकृताः निराकृताः विनायकाः बौद्धा येनासौ विना विनायक इति वा निर्वाहो द्रष्टव्यः ।
	यद्वक्त्रेति श्लोकोऽपि पञ्चपादिकाकारस्य भाष्यकारशिष्यत्वं प्रशिष्यत्वं वाङ्गीकृत्य, <footnote>१शिष्यत्वपक्षे</footnote> भाष्यकारनमस्कारपरत्वेन, प्रशिष्यत्वपक्षे स्वगरुनमस्कारपरत्वेन च योज्यः ।
	<footnote>भाष्यवित्तक२गुरूनिति</footnote> पदस्य वित्तमेव वित्तकं, भाष्यमेव वित्तकं येषां ते भाष्यवित्तकाः तेषां भाष्यवित्तकानां गुरुः भाष्यकारो भाष्यवित्तकगुरुः तान् भाष्यवित्तकगुरूनिति शिष्यत्वपक्षे निर्वाहः । प्रशिष्यत्वपक्षे अस्य पदस्य वित्तमेव वित्तकं, भाष्यमेव वित्तकं येषामस्मद्गुरूणां <footnote>ते३ अस्माकं</footnote> भाष्यवित्तकगुरवः, तान् भाष्यवित्तकगुरूनिति निर्वाहः । यच्छब्दोऽपि भाष्यकारपरत्वेन स्वगुरुपरत्वेन च योजयितव्यः । स्वगुरुपरत्वपक्षे भाष्यकारेण भाष्यस्योत्पत्तिरेव केवलम् , अस्मद्गुरुभ्यो जन्म भवति पुनर्जातमिव प्रवृद्धं भवतीति प्रतिलब्धजन्मेति शब्दो योजयितव्यः । <prateeka>प्रत्याशमिति</prateeka> । प्रतिदिक्षु स्थित्वेत्यर्थः । उन्मुखत्वं नाम श्रद्धाकरणं, विनीतत्वं नाम, <footnote>शास्त्रेणाप्रतिषिद्ध४यत्नवान्</footnote> अव्याजेन श्रवणं त्वविहायोपासनादिपूर्वकं शुश्रूषां <footnote>कृत्वैव ५श्रवणं</footnote> द्रष्टव्यम् ।
	<footnote>पदादिवृन्तेति६</footnote> श्लोकेन चिकीर्षितं निर्दिशति । तत्र पदच्छेदः पदार्थोक्तिः विग्रहो वाक्ययोजना । आक्षेपस्य <footnote>समाधानं७</footnote> व्याख्यानं पञ्चलक्षणम् ॥  इति व्याख्यानलक्षणमाहुः । तत्र भाष्यस्यापि पदच्छेदादि विषयत्वेनपञ्चलक्षणं व्याख्यानं कर्तुं शक्यते । अतो व्याख्येयं भाष्यमिति द्योतनाय भाष्यं विशिनष्टि-<prateeka>पदादीति</prateeka> । पादत्रयेण तत्र पदच्छेदः पदार्थोक्तिः विग्रह इति त्रितयविषयत्वं भाष्यस्य दर्शयति पदेत्यारभ्य बिभर्तीत्यन्तेन । अत्रादिपदेन पदार्थवृन्दसमासवृन्दे च भाष्ये विद्येते इति दर्शयति <footnote>इति ?१</footnote> वाक्ययोजना विषयत्वमाह- <prateeka>प्रसन्नमिति</prateeka> । आक्षेपसमाधानविषयत्वमस्तीत्याह-<prateeka>गम्भीरमिति</prateeka> ।	
	ननु भाष्यव्याख्यामारभ इत्युक्तमयुक्तम्; भाष्यलक्षणस्य सूत्रार्थप्रतिपादकत्वस्याभावादेव भाष्यत्वाभावात् युष्मदस्मदित्यादेरिति तत्राह-<prateeka>युष्मदस्मदिति</prateeka> । युष्मदस्मदित्यादिलोकव्यवहार इत्यन्तं कस्माद् भाष्यं भवेदित्यपेक्षायामाह - <prateeka>शास्त्रस्य विषयंप्रयोजनं च प्रतिपादयतीति</prateeka> ।	
	सूत्रसन्दर्भलक्षणशास्त्रस्य <footnote>यद्विषयप्रयोजनं२</footnote> यत् तस्य हेतुः बन्धस्याध्यासात्मकत्वं तदभिधानेन विषयप्रयोजने तात्पर्येण प्रतिपादयतीत्यर्थः । बन्धस्य अध्यासात्मकत्वं हेतुत्वेनोच्यमानमसिद्धं कथं सिद्ध्यहेतुवाचकं <footnote>शास्त्रीयविषयप्रयोजनपरं३</footnote> भाष्यं <footnote>४भवेदित्याशङ्क्यास्यानर्थहेतोरित्यनेनैकवाक्यत्वात्</footnote> मध्यवर्तिलक्षणासम्भावनाप्रमाणभाष्यत्रयेण सिद्धमध्यासं हेतुत्वेनानूद्य विषयादिसाधकं भवतीत्यभिप्रेत्याह - <prateeka>अस्य <footnote>अनर्थहेतोरिति५</footnote></prateeka> | <footnote>पर्यवस्यत्६</footnote> अनेन एकवाक्यतां गच्छत् इत्यर्थः । विषयादिसाधकत्वं भवतु, तथापि भाष्यत्वं न सिद्ध्यति, सूत्रार्थप्रतिपादकत्वाभावात् , इत्याशङ्कायां तन्निरासाय आह - <prateeka>`प्रयोजनं च सूत्रेण सूत्रिते' इति</prateeka> । `अथातो ब्रह्मजिज्ञासा' इति सूत्रेण सूत्रिते इत्यर्थः । 
	विषयप्रयोजने सूत्रार्थत्वेन न दृश्येते, जिज्ञासाकर्तव्यताया एव प्रतीतेरिति - तत्राह - <prateeka>अर्थात् सूत्रिते इति</prateeka> । किमत्र प्रमाणमिति - तत्राह – <prateeka>प्रथमसूत्रेणेति</prateeka> । प्रथमसूत्रत्वात् <footnote>सूत्रे७</footnote> श्रोतृप्रवृत्त्यङ्गत्वेन विषयप्रयोजने सूत्रिते इत्यर्थः । इति शब्दो यस्मादर्थे, यस्मात् प्रथमसूत्रेण सूत्रिते तस्मात् प्रतिपादयतीति । अर्थात् सूत्रिते चेद्विषयप्रयोजने तर्हि भाष्यकारेण साक्षादेव प्रतिपादनीये, नत्वध्यासाभिधानमुखेनार्थात् प्रतिपादनीये इति - तत्राह – <prateeka>एतच्चेति</prateeka> । एतद्विषयप्रयोजनद्वयमित्यर्थः । <footnote>प्रदर्शयिष्याम१</footnote> इति । भाष्यकारेणोक्तमिति प्रदर्शयिष्याम इत्यर्थः । भाष्यकारेणोक्तं चेत् अस्माभिरेव द्रष्टुं शक्यम् , किमिति भवद्भिः प्रदर्श्यत इत्याशङ्क्याह – <prateeka>स्पष्टमिति</prateeka> । तर्हि भाष्यकारस्य अस्पष्टोक्तिलक्षणदूषणमुद्भावितं स्यादित्याशङ्क्य <footnote>२तैरपि</footnote> स्पष्टं प्रदर्शितं <footnote>वयं३</footnote> दर्शयिष्याम इत्याह <prateeka>स्पष्टतरमिति</prateeka> । 
	<prateeka>यद्येवमिति</prateeka> । सूत्रितविषयप्रयोजनप्रतिपादकत्वात् युष्मदस्मदित्यादिभाष्यं भवति चेदित्यर्थः । एतावच्छब्देन प्रथमभाष्यस्योपादानं मा भूदिति दर्शयति - <prateeka>अस्यानर्थेति</prateeka> । विषयप्रयोजनयोरनेनापि कण्ठोक्तताभावात् अभाष्यत्वेन त्याज्यत्वपरिहारार्थं चतुर्थ्या कण्ठोक्तं प्रयोजनमिति निर्दिशति - <prateeka>तत्र अनर्थहेतोः प्रहाणायेतिरिति</prateeka> । चतुर्थ्या स्वयं प्रतिपन्नत्वात् तन्निर्दिश्यत <footnote>इत्या४</footnote> (इत्युक्तिः?) व्यर्थेति चेत् तदुत्तरवाक्यस्थचतुर्थीवत् प्रयोजनानभिधायित्वशङ्कानिरासायोक्तेरर्थवत्वात् । उत्तरचतुर्थ्याश्च प्रयोजनवाचित्वं प्रकरणात् प्राप्तं व्यावर्त्य, <footnote>वेदान्तारम्भं५</footnote>, प्रत्यवान्तरप्रयोजनज्ञानस्य निर्देशेऽपि तात्पर्येण विषयपरत्वं दर्शयति - <prateeka>विषयप्रदर्शनमिति</prateeka> । अभिधायकत्वं विहाय तात्पर्येण विषयप्रतिपादकमपि भाष्यं चेत् प्रथमभाष्यस्यापि विषयप्रयोजने तात्पर्यवत्वेन भाष्यत्वमस्तीत्याशङ्क्य शक्तितात्पर्ययोरन्यतरेणापि तद्विषयप्रयोजनस्पर्शि न भवतीत्याह – <prateeka>किमनेनेत्यादिना</prateeka> । देहे अहमित्यभिमानरूपमिन्द्रियादिषु ममाभिमानरूपं चाध्यासमभिधेयार्थत्वेन <footnote>दर्शयति६</footnote> <footnote>देहेन्द्रियादिष्वित्यादिलोकव्यवहारस्येत्यन्तेन१</footnote>, देहोऽहमित्यभिमानाभावात् जात्यादिविशिष्टदेहे अहमभिमान इति दर्शयति - <prateeka>अहं मनुष्य इति</prateeka> । अध्यासमाक्षिप्य लोकव्यवहारः समाधीयत इत्यसङ्गतत्वेन निरर्थकत्वादर्थवत्वसिद्धवत्कारेण विषयादिभ्यो नार्थान्तरपरत्वं प्रदर्शनीयमित्याशङ्क्याध्यासलोकव्यवहारयोः सामानाधिकरण्येनैक्यं दर्शयति - <prateeka>इत्यभिमानस्येति</prateeka> । तात्पर्यविषयमाह – <prateeka>अविद्यानिर्मितत्वेति</prateeka> । 
	अध्यासो वादिभिरङ्गीकृताविवेकादिरूपो न भवति, किन्त्वनिर्वचनीयाविद्यानिर्मित इत्यस्मिन्नर्थे तात्पर्यमित्यर्थः । विषयप्रयोजनयोरनिर्दिष्टत्वेन स्वनिर्देशकग्रन्थेन केनचिद्भवितव्यमित्यपेक्षा उत निर्दिष्टत्वान्निर्देशकापेक्षाभावात्तयोः प्रसक्त्यसिद्धशङ्कायां साधकापेक्षा, यदि निर्देशकापेक्षा तदा अस्यानर्थहेतोरित्येतावतैवालम् , तस्य निर्देशकत्वात् । न तु निर्देशकापेक्षा । वेदान्तवाक्यविचारः कर्तव्यः विषयप्रयोजनवत्वात् कृष्यादिवत् इति सूचयता सूत्रकारेण शास्त्रारम्भे हेतुतया विषयप्रयोजनयोः निर्दिष्टत्वात् । किन्तु विचाररूपशास्त्रस्य <footnote>विषयप्रयोजनवत्वं२</footnote> यत्सूत्रकारेणोक्तं तदसिद्धमित्यसिद्धिशङ्कायां साधकापेक्षैव विद्यते । अतः <footnote>साधकापेक्षविषयप्रयोजनसिद्धिहेतुभूताध्यासा३भिधायित्वात्</footnote> <footnote>युष्मदस्मदित्यादेः४</footnote> सुतरां भाष्यत्वमस्तीत्यभिप्रेत्याह - <prateeka>उच्यत इति</prateeka> । 
	<footnote>विषयप्रयोजनयोस्सूत्रेणानिर्दिष्टत्वात्५</footnote> भाष्येण साध्यतया प्राप्तत्वं तयोतेर्नभवतीत्याशङ्क्य ब्रह्मज्ञानमनर्थं तद्धेतुनिवृत्तिप्रयोजनं सूत्रितं हीत्याह-<prateeka>अनर्थहेतुनिबर्हणं हीति</prateeka> । कथं <footnote>६विशेषितस्य</footnote> सूत्रितत्वमित्याशङ्क्याह - <prateeka>ब्रह्मज्ञानं हीति</prateeka> । किमिति भाष्यकारेण बन्धस्य मिथ्यात्वोपायेन विषयप्रयोजने साध्ये इत्याशङ्क्यानर्थतद्धेत्वोः ज्ञाननिवर्त्यत्वस्य सूत्रकारेण सूत्रितत्वात् । ज्ञाननिवर्त्यत्वाय <footnote>मिथ्यात्वं७</footnote> प्रसाध्य तेन हेतुना <footnote>विषयप्रयोजने१</footnote> साधनीये इत्याह -  <prateeka>ज्ञानं हीति </prateeka> । तर्हि नरकपाताद्यनर्थस्य मिथ्यात्वं प्रसाध्यतामिति तत्राह –  <prateeka>अनर्थश्चेति </prateeka> । अत्र भोक्तृत्वमनर्थः, तद्धेतुत्वात् कर्तृत्वप्रमातृत्वयोरप्यनर्थंतेति योजना । त्रयाणामनर्थत्वाभावात् । नरकपातकू पपातादीनामेवानर्थत्वे एकप्रयोजकस्यावक्तव्यत्वात् । भोक्तृत्वादीनां तद्धेतुकोशपञ्चकस्यैव अध्यासात्मकत्वं वर्णनीयमित्यभिप्रायो द्रष्टव्यः । वस्तुरूपमेव प्रमातृत्वादिज्ञानेन निवर्ततामिति तत्राह - तद्यदि <prateeka> वस्तुकृतमिति </prateeka> । अत्र वस्तुना कृतं वस्तुत्वेन कृतमिति च योजना । अज्ञानस्यैव निवर्तकं चेदहंकारादेरनिवर्तकं ज्ञानमित्यापततीति तत्राह -  <prateeka>तद्यदि कर्तृत्वमिति </prateeka> । अज्ञानकार्यत्वेनाज्ञानात्मकत्वान्निवर्त्यत्वमस्तीत्यर्थः ।  <prateeka>तत्प्रदर्शनद्वारेणेति </prateeka> । अविद्यात्मकत्व प्रदर्शनद्वारेण <footnote>सूत्रार्थोपपत्त्युप२योगितयाऽध्यासो</footnote> वर्णनीय <footnote>इत्यध्या३हृत्यान्वयः</footnote> । तत्र अर्थशब्देन विचारकर्तव्यतोच्यते, <footnote>उपपद्यते४</footnote> विचारकर्तव्यता याभ्यामिति व्युत्पत्त्या विषयप्रयोजने उच्येते । उपयोगितयेति विषयप्रयोजनसिद्धिहेतुतयेत्यर्थः । सूत्रेण मुखतः सूत्रितमर्थं विहाय आर्थिकमध्यासं भाष्यकारः प्रथमं किमिति वर्णयतीति तत्राह - <prateeka><footnote>सकलतन्त्रोपोद्घातः५</footnote> प्रयोजनमस्य भाष्यस्येति</prateeka> । अत्रानेन भाष्येण निर्णीतो योऽध्यासः स सकलतन्त्रार्थस्योपोद्घातो हेतुरित्येका योजना, इदं भाष्यं सकलतन्त्रस्य शास्त्रस्योपोद्घात इत्यपरा । <prateeka><footnote>प्रयोजनमिति६</footnote></prateeka> । भाष्यजन्यप्रमितिफलविशिष्टतया भाष्यस्य प्रयोजनमध्यास इत्यध्यास उच्यते । तन्त्रशब्देन लक्षणया <footnote>७तन्त्रार्थरूपब्रह्मात्मैकत्वमुच्यते</footnote>, तन्त्र्यत इति तन्त्रमिति योगवृत्त्या वा तदेवोच्यत इति । 
	अनर्थनिनिवृत्तिरूपप्रयोजनस्य जन्यत्वात् अध्यासस्य तद्धेतुत्वेऽपि ब्रह्मात्मताविषयरूपं प्रति हेतुत्वमयुक्तम् । तस्याजन्यत्वादित्याशङ्क्य सत्तासिद्धिहेतुत्वाभावेऽपि प्रतीतिसिद्धिहेतुत्वमस्तीति वदितुं तन्त्रार्थतात्पर्यविषयं दर्शयति - <prateeka>तथा चास्य शास्त्रस्येति</prateeka> । <footnote>ऐदम्पर्यं८</footnote> प्रतिपादितमित्युत्तरेण सम्बन्धः । <footnote>ऐदम्पर्य९मित्यत्रेदंशब्दोक्तविषयं</footnote> प्रथमश्लोकोक्तप्रकारेण दर्शयति - <prateeka>सुखैकतानेत्यादिना स्वरूपमित्यन्तेन</prateeka> । तत्र अनाद्यानन्देति पदोक्तार्थमाह – <prateeka>सुखैकतानेति</prateeka> । कूटस्थज्ञानेति पदोक्तमर्थमाह – <prateeka>कूटस्थचैतन्येति</prateeka> । अनन्तसदिति पदोक्तार्थमाह – <prateeka>सदात्मेति</prateeka> । आप्नोतीत्यात्मेति निर्वचनादात्मशब्देन अनन्तसत्यत्वानन्तपदोक्तार्थः उच्यत इति द्रष्टव्यम् । अनन्तसदात्मन इत्यत्र आत्मशब्दार्थमाह – <prateeka>एकरसतेति</prateeka> । संसारिण आत्मनो रूपमित्युक्ते विरुद्धस्वभावत्वाद् ब्रह्मणोऽसंसारिणो रूपमिति स्यात्, तद्व्यावृत्त्यर्थमाह – <prateeka><footnote>संसारित्वेनाभिमतस्येति१</footnote></prateeka> । तर्हि संसारित्वेन अभिमतस्याभिमन्यमानसंसारित्वमेव रूपं भवेदित्याशङ्क्य, सत्यम् , <footnote>कूटस्थचैतन्यैकरसता२</footnote> तु <footnote>पारमार्थिकी३</footnote> इत्याह – <prateeka>पारमार्थिकमिति</prateeka> । ऐदंपर्यमित्यत्र परशब्दार्थमाह -<prateeka>वेदान्ताः पर्यवस्यन्तीति</prateeka> । <prateeka>प्रतिपादितं</prateeka>- सूत्रभाष्याभ्यां प्रतिपादितमित्यर्थः । 
	सत्यत्वेन<footnote>प्रतिपन्नकर्तृत्वादि४००००००००त्पत्तिं</footnote> प्रतिबध्नाति स एव अध्यासात्मकत्वेन निर्णीतो न प्रतिबध्नातीत्येवमध्यासस्य विषयप्रतीतिसिद्धिहेतुत्वात् अध्यासः प्रथमं वर्णनीय इति दर्शयति - <prateeka>तच्चेत्यादिना</prateeka> । तत्र सुखैकतानेत्यादित्रयेण विरुद्धाकारत्रयप्रतिभासनमात्मन्यस्तीति दर्शयति - <prateeka>अहं कर्तेत्यादिना</prateeka> । तत्रापि ब्रह्मगतानन्तसत्वाकारविरुद्धं परिच्छिन्नत्वमाह – <prateeka>अहमिति</prateeka> । कूटस्थचित्वविरुद्धाकारमाह – <prateeka>कर्तेति</prateeka> । <footnote>कर्तृत्वा५देव</footnote> कर्तृत्वे प्रयोजकं परिणामि जडत्वं कार्यत्वं कल्प्यमस्तीत्यर्थः । सुखत्वविपरीतमाह – <prateeka>सुखीति</prateeka> । एकतानत्वविपरीतकादाचित्कत्वं सुखस्य सूचयति - <prateeka>दुःखीति</prateeka> । दुःखोत्पत्तिव्यवधानोऽहङ्कर्ता सुखी दुःखीत्यादिभासेन विरुद्ध्यत इत्युक्ते श्रुतिजन्यज्ञानेन बाध्यत्वात् । तत्प्रति विरोधकत्वाभाव इत्याशङ्क्याह – <prateeka>प्रत्यक्षेति</prateeka> । तर्हि प्रत्यक्षत्वात् श्रौतज्ञानं प्रति <footnote>विरोध६कत्वं</footnote> विहाय बाधकत्वमेव प्राप्तमित्याशङ्क्याह – <prateeka>अभिमतेनेति</prateeka> । प्रत्यक्षाभिमतस्य रूप्यज्ञानस्येव बाध्यत्वात् अविरोधकत्वमित्याशङ्क्याह – <prateeka>अबाधितेति</prateeka> । तर्हि बाधकत्वमिति नेत्याह – <prateeka>कल्पेनेति</prateeka> । व्यवहारवस्थायामबाधितत्वात् । प्रत्यक्षत्वाच्च <footnote>अबाधित७मेवापतति</footnote> इति शङ्कां व्युदस्यति - <prateeka>अवभासेनेति</prateeka> । <footnote>अवमतः८</footnote> भासोऽवभासः, <footnote>वर्णह्रस्वा९दिवत्</footnote> औपाधिककर्तृत्वविषयः किं वा स्वाभाविककर्तृत्वविषय इति सन्दिह्यमानत्वं तस्यावमतत्वं नाम । अहं कर्तेत्यादिप्रत्यक्षमौपाधिकत्वेन सन्दिग्धार्थविषयतया सत्यार्थविषयत्वेन प्रतिपन्नतया च तत्त्वज्ञानोदयप्रतिबन्धकं भवति । तदेव न्यायतो मिथ्यात्वेन निर्णीतकर्तृत्वादिविषयं <footnote>तत्त्वज्ञानेन१</footnote> बाध्यं स्यात् । अतोऽप्रतिबन्धकतया बाध्यत्वाय मिथ्यात्वनिर्णायकन्यायैरध्यासो वर्णनीय इत्यभिप्रायः । अतस्तद्विरोधपरिहारार्थं ब्रह्मस्वरूपविपरीतरूपमविद्यानिर्मितमिति प्रदर्श्यत इति प्रथममन्वयः । पश्चाद्यावन्न प्रदर्श्यत इति चान्वयो द्रष्टव्यः । जरद्गवः पादुककम्बलाभ्यां द्वारि स्थितो गायति मद्रकाणि । तं ब्राह्मणी पृच्छति पुत्रकामा राजन् रुमायां लशुनस्य कोऽर्घः ॥  इति वाक्यमिहोदाहृतमिति द्रष्टव्यम् । शास्त्रार्थसिद्धिहेतुश्चेत् अध्यासः सूत्रकारेण मुखतो वर्णनीय इति तत्राह - <prateeka>वक्ष्यति चैतदिति</prateeka> । अत्र वक्ष्यति चैतत्सूत्रकार इति प्रथममन्वयः । सूत्रकारेण अध्यासात्मकत्वस्यात्रैव किमित्यनुक्तिरित्याशङ्क्य समन्वयाध्यायेन वेदान्तानां ब्रह्मात्मैक्ये समन्वये प्रतिपादिते पश्चादात्मनो ब्रह्मत्वप्रतिपादक श्रुतीनामात्मगतादिकर्तृत्वादिसाधकप्रमाणविरोध उद्भाविते कर्तृत्वादीनामध्यासात्मकत्वेनाभासत्वात् तद्विषयप्रतिभासस्य प्रमाणत्वं नास्ति, किन्तु प्रमाणाभासत्वमेव, अतस्तद्विरोधो नास्तीत्यविरोधोक्त्युपयोगादध्यासोऽविरोधाध्याये वक्तव्य इति मत्वा आह - <prateeka>अविरोधलक्षण इति</prateeka> । तत्रापि जीवगतधर्माणां मिथ्यात्ववर्णनेन जीवस्वरूपप्रतिपादकजीवपादे अध्यासवर्णनस्य सङ्गतिरित्याह-<prateeka>जीवप्रक्रियायामिति</prateeka> । बन्धस्याध्यासात्मकत्वं विषयप्रयोजनसिद्धिहेतुरिति सूत्रकारोऽप्यङ्गीकृत्य तमध्यासं स्वयमेव वर्णयिष्यति चेदित्याह – <prateeka>यद्येवमिति</prateeka> । <prateeka>एतदेवेति</prateeka> । अध्यासविषयतद्गुणसारत्वादित्यादिसूत्रमित्यर्थः । <prateeka>अर्थविशेषोपपत्तेरिति</prateeka> । अर्थविशेषे तस्मिन् प्रमाणे च प्रतिज्ञाते सत्यविरोधायाध्यासवर्णनस्योपपत्तेरित्यर्थः । अत्र अर्थविशेषस्य प्रयोजनविशेषस्योपपत्तेरित्यर्थान्तरप्रतीतिं व्यावर्त्य विवक्षितमर्थं दर्शयति - <prateeka>अर्थविशेषे हि समन्वय इति</prateeka> । अस्य अयमर्थः । प्रथमसूत्रेण ब्रह्मज्ञानाय विचारः कर्तव्य इत्यर्थविशेषे ब्रह्मणि विचार्यत्वेन प्रतिज्ञाने ब्रह्म किं लक्षणकमित्याकाङ्क्षायां <footnote>‘जन्माद्यस्य यत’२</footnote> इति सूत्रेण ब्रह्मलक्षणे प्रतिपादिते एवंरूपे ब्रह्मणि किं प्रमाणमित्याकाङ्क्षायां <footnote>‘तत्तु समन्वयात्’३</footnote> इत्यादिसूत्रैर्वेदान्तवाक्येषु प्रमाणत्वेनोपन्यस्तेषु पश्चाद्वेदान्तानां प्रत्यक्षादिविरोधाशङ्कायां तन्निरासाय सूत्रकारेण विरोधलक्षणे अध्याससूत्रं प्रणेतव्यमिति । भाष्यकारवत् अर्थविशेषप्रतिज्ञां तत्र प्रमाणोपन्यासं च विना विरोधशङ्कानिरासार्थं सूत्रकारेणाप्यध्याससाधनमस्त्वित्याशङ्क्य भाष्यकारस्य सूत्रकारोऽर्थविशेषं प्रतिज्ञाय तत्र प्रमाणमवादीत् । ततस्तत्रविरोधशङ्कापरिहाराय भाष्यकारस्य अध्याससाधनं सम्भवति । तद्वत् सूत्रकारस्यान्येन केचनिदर्थविशेषे प्रमाणविशेषोपन्यासाभावात् अर्थविशेषं स्वयमेव प्रतिज्ञाय तस्मिन् प्रमाणमुपन्यस्य पश्चात् प्रमाणान्तरविरोधः परिहर्तव्य इत्याह - <prateeka>प्रदर्शित इति</prateeka> । प्रथमसूत्रव्याख्यानकाले भाष्यकारस्याध्यासोपपादनं निर्मूलं स्यात् । प्रथमसूत्रेणाध्यासस्यानुपात्तत्वात् उत्तरव्याख्यानमिदमिति चायुक्तम् । तस्य पश्चाद्भावित्वमित्याशङ्क्याह - <prateeka>भाष्यकारस्तु तत्सिद्धमिति</prateeka> । उत्तरसूत्रसिद्धमित्यर्थः । सूत्रसिद्धत्वात् तद्वर्णनं समूलं भवतु, अत्र वर्णनममूलमित्याशङ्क्य प्रथमसूत्रेणापि सूचितमित्याह - <prateeka>आदिसूत्रेण सूचितमिति</prateeka> । आदिसूत्रस्यार्थत्वेनाध्यासो न दृश्यत इत्याशङ्क्याह - <prateeka>सामर्थ्य इति</prateeka> । सामर्थ्येनापि सूचिते विषयप्रयोजने नाध्यास इत्याशङ्क्याह – <prateeka>बलेनेति</prateeka> । सूत्रकारेणाध्यासस्य सूत्रितत्ववत् तद्व्याख्यात्रा भाष्यकारेणापि सूत्रितत्वमेव भविष्यति किमनेन वर्णनेन इत्याशङ्क्य, भाष्यकारत्वाच्छ्रोतृप्रवृत्त्यर्थं वर्णनीयमेवेत्याह - <prateeka>भाष्यकारस्तु <footnote>सुखप्रतिपत्त्यर्थं१</footnote> वर्णयतीति</prateeka> ।	
	<footnote>भाष्यमनाप्त२प्रणीततया</footnote> व्याख्येयं न भवतीति प्रसज्यत इत्यभिप्रेत्य चोदयति - <prateeka>ननु च ग्रन्थकरणादिकार्यारम्भे इति</prateeka> । कृतमङ्गलाः शिष्टाः प्रवर्तन्त इति ग्रन्थाद्बहिरेव भेरीघोषादिसहितदेवब्राह्मणपूजादिलक्षणं मङ्गलाचरणं कृतमेवेत्याशङ्क्य चिकीर्षितवाचिककार्यस्य अनुकूलमङ्गलाचरणं कर्तव्यमित्याह – <prateeka>कार्यानुरूपमिति</prateeka> । कार्यव्यक्तीनामानन्त्यादिदं प्रतीदं मङ्गलाचरणमिदं प्रतीदमिति ज्ञातुमशक्यत्वात् कार्यानुरूपमङ्गलाचरणं केनापि कर्तुं न शक्यत इत्याशङ्क्य कार्यव्यक्तीनां कायिकं वाचिकं मानसमिति च त्रिराशीकर्तुं शक्यत्वात् । कायिककार्यारम्भे कायिकं नमस्कारादिलक्षणं मङ्गलाचरणं <footnote>वाचिककार्यारम्भे३</footnote> वाचिकम् अथवृद्ध्यादिशब्दप्रयोगलक्षणं, मानसकार्यारम्भे मानसं दध्यादिदर्शनरूपं मङ्गलाचरणमिति ज्ञातुं शक्यत्वादत्र चिकीर्षितकार्यस्य वाचिकत्वात् वाचिकं मङ्गलाचरणं कर्तव्यमेवेत्याह – <prateeka>इष्टदेवतेत्यादिना</prateeka> । अथवृद्ध्यादिशब्देषु नियमं वारयति - <prateeka>बुद्धिसन्निधापितेति</prateeka> । शिष्टाचारश्च नः प्रमाणमित्यस्यायमर्थः - आचारो धर्म इति बुद्ध्या अनुष्ठीयमानं <footnote>कर्म१</footnote> नः प्रमाणं, प्रमीयत इति प्रमाणं, तच्च प्रमीयमाणं कर्तव्यमित्येव प्रमीयते । अतश्शिष्टाचारोऽस्माभिः कर्तव्यतया प्रमीयत इति । प्रयोजनाभावात् किं मङ्गलाचरणेनेति, नेत्याह - <prateeka>प्रसिद्धं चेति</prateeka> । अल्पारम्भत्वाद्विघ्नो नास्तीति, नेत्याह - <prateeka>महति चेति</prateeka> । आरम्भस्याल्पत्वेऽपि फलतो महत्वात् पद्यबन्धनस्येव विघ्नबाहुल्यं सम्भवतीति भावः । सम्भावनामात्रान्न प्रवृत्तिर्विघ्नोपशान्तय इति तत्राह - <prateeka>प्रसिद्धं चेति</prateeka> । वटयक्षप्रसिद्धिवत् प्रसिद्धिर्निर्मूलेति, तत्राह - <prateeka>विज्ञायते चेति</prateeka> । तत्कथमित्यत्र शिष्टानामग्रणीर्भाष्यकारः कथं शिष्टाचारमुल्लङ्घ्य प्रववृते । अकृतमङ्गलो विघ्नैरुपहन्यमानो विस्रफ्रधं कथं प्रववृत इति योजना ।
	भाष्यकारेण मङ्गलाचरणमात्रं कर्तव्यमित्युच्यत उत वाचिककार्यस्यवाचिक मङ्गलाचरणं कर्तव्यमित्युच्यत इति विकल्प्य विशुद्धब्रह्मतत्त्वानुस्मरणं नाम साधारणं मङ्गलाचरणं ग्रन्थकरणकार्यानुकूलवाचिकं मङ्गलाचरणं <footnote>२चोभयमपि</footnote> कृतमित्याह - <prateeka>अत्रोच्यत इति</prateeka> । कथमिह उभयं कृतमिति तत्राह - <footnote>३युष्मदित्यन्तमेव</footnote> भाष्यं वाचिकमङ्गला-चरणं साधारणमङ्गलाचरणे प्रमाणं चेत्यध्याहृत्ययोजना - <prateeka>युष्मदिति</prateeka> । विषय इति च अहङ्कारादिमात्मनो निष्कृष्य अनुसन्धाय अस्मदिति विषयीति च अनवच्छिन्नसाक्षिस्वभावत्वेन प्रत्यगात्मानं युष्मदो विभज्य अनुसन्धाय उभयस्मिन् युष्मदस्मद्विषयविषयिणोरिति शब्दं विरचयता कृतमेवोभयमपि मङ्गलाचरणमित्यर्थः । तर्हि युष्मदित्यादिविषयविषयिणोरित्यन्तस्यैव तत्त्ववाचकतया वाचिकमङ्गलाचरणत्वात् वक्तुस्तत्वानुस्मृतिकल्पकं तव असाधारणमङ्गलाचरणे प्रमाणत्वाच्चोत्तरभाष्यखण्डस्य उपादानमयुक्तम् । तन्न, युष्मदेवास्मत् , अस्मदेव युष्मदित्यैक्यं किमनुसन्धत्ते, किं वा प्रत्यगात्मानं युष्मदो विविनक्तीति संशये पूर्वमैक्यानुसन्धाने उत्तरत्रेतरेतरभावोपपत्तिरिति वक्तव्यम्, इतरेतरभावानुपपत्तेरुक्तत्वात्, पूर्वमपि विवेक एव कृत इति निर्णयार्थमुत्तरखण्डस्य उपादानमित्यविरोधात् । युष्मदित्यादिभाष्यस्याध्यासाभावविषयत्वात्, अध्यासाभावानुस्मृतिपूर्वकत्वं स्वस्य कल्पयति केवलं, न तु भाष्यकारस्य तत्त्वानुस्मृतिसद्भावे प्रमाणमित्याशङ्क्य युष्मदित्यादिपदद्वयस्य तत्त्वमर्थ इति प्रदर्शयति - <prateeka>अस्य चेत्यादिना</prateeka> ।	
	अस्य भाष्यस्य अध्यासाभावव्यतिरेकेणायं चार्थ इत्यन्वयः । ननु भाष्यटीकयोः व्याख्यानव्याख्येयभाव एव नोपपद्यतते, कथं टीकाकारः षट्‍पदानि व्याख्योयत्वेनोपादाय सर्वोपप्लवरहितइत्यादिपदत्रयेण व्याख्यां चकार? तत्रानेन पदत्रयेण व्याख्येयत्वे <footnote>नोपात्तषट्‍पदस्य१</footnote> तात्पर्यार्थं कथयति, किं वा प्रतिपदमभिधेयार्थम् ? यदि तात्पर्यार्थकथनं तदा परत्र युष्मदस्मदित्यारभ्य अभिधेयार्थो वक्तव्यः, न तु विरुद्धस्वभावयोरित्यारभ्य । अथ व्याख्येयपदानामभिधेयार्थं कथयति तदपि न, व्याख्यानस्य पदत्रयत्वात् तेन व्याख्येयसर्वपदानामर्थकथनायोगात् । पदत्रये <footnote>व्याख्येयषट्‍पदानां२</footnote> मध्ये पदत्रयं व्याख्यातम् । पश्चादितरपदानि व्याख्यास्यन्त इति वक्तुं न शक्यते । परत्र विषयविषयिणोरिति द्वितीयपदमारभ्य व्याख्येयत्वेनोपादानात् ।	ननु विवरणकारः पदद्वयं व्याख्यातमित्यवादीदतः पदद्वयं व्याख्यातम्, सर्वोपप्लव-इत्यादिना, पश्चादुत्तरं व्याख्यास्यत इति स्वीक्रियतामिति चेन्न, तस्याप्यसङ्गतत्वात् । कथं, विवरणकारः `सुप्तिङन्तं पदम्' इति पदलक्षणमङ्गीकृत्य पदद्वयं व्याख्यातमित्यवादीत् , अथवा पद्यते अनेनेति पदमिति व्युत्पत्त्या बोधकमात्रस्य पदत्वमङ्गीकृत्य, उभयथाप्यसङ्गतिरेव, कथम्? प्रथमपक्षे <footnote>विषयविषयिणोरिति३</footnote> पदस्य व्याख्येयत्वेनोपादानं न सङ्गच्छते, द्वितीयपक्षे केवलं युष्मदस्मदिति पदद्वयं मुक्त्वा प्रत्ययगोचरयोरित्येतदारभ्य व्याख्यायेत, न तथा क्रियत इति निश्चितमसङ्गतमिति चेत् - 
	तन्न, `सुप्तिङन्तं पदम्' इति पदलक्षणेन लक्षितं पदद्वयं व्याख्यातमिति विवरणकारस्योक्तिरिति निश्चयात् । कथं तर्हि टीकाकारेण विषयविषयिणोरिति द्वितीयपदस्य व्याख्येयत्वेन उत्तरत्रोपादानम्? नैष दोषः, तमःप्रकाशवद्विरुद्धस्वभावयोरित्यत्र विरोधशब्दार्थः सहानवस्थानलक्षणः किं वा ऐक्यायोग्यतालक्षण इति विशये चिज्जडयोः विषयिविषयत्वादेककाले अवस्थानात् , सहानवस्थानलक्षणो विरोधो नास्ति । किन्त्वैक्यायोग्यतालक्षणो विरोध इति निर्णयार्थं विषयविषयिणोरिति पदस्योपादानम्; न तु व्याख्येयत्वेनेत्यविरोधात् । तर्हि व्याख्येयत्वाभावे व्याख्येयपदार्थनिर्णायकत्वा४भावेन व्याख्येयतृतीयपदेन सह चतुर्थमितरेतरभावानुपपत्तिरिति पदं किमिति परत्र उपादत्त इति चेत् विरोधशब्देनैक्याभाव उच्यते, किं वैक्ययोग्यताभाव उच्यत इति सन्देहे ऐक्याभावस्य चतुर्थपदेन उच्यमानत्वात्, पारिशेष्यात् ऐक्ययोग्यताभाव एव विरोधशब्देनोच्यत इति निर्णयार्थं चतुर्थपदोपादानं कृतम् । अतो व्याख्यानत्वं व्याख्येयत्वं च सम्भवतीति पदद्वयं प्रति त्रयाणां पदानां व्याख्यानत्वेन कथमनुप्रवेश इति चेत् सर्वोपप्लवरहितः प्रत्यगर्थः इति पदद्वयम् । प्रथमपदस्य व्याख्यानम्-<prateeka>विज्ञानघन इति</prateeka> । द्वितीयपदस्य व्याख्यानप्रकारो द्विविधः, व्याख्येयपदेन फलितार्थप्रदर्शनमप्रसिद्धार्थव्याख्येयस्य प्रसिद्धार्थपर्यायशब्देनार्थकथनं च । तत्र युष्मदित्यंशेन फलितमर्थमाह - <prateeka>सर्वोपप्लवरहित इति</prateeka> । युष्मदित्यहङ्काराख्यधर्मिणो विवेकात् कर्तृत्वादितद्धर्मेभ्यो विवेकाच्च आत्मा सर्वोपप्लवरहितः संवृत्त इत्यर्थः । अस्मत्प्रत्यय इत्यंशं व्याकरोति - <prateeka>प्रत्यगर्थ इति</prateeka> । तत्राप्यस्मदिति पदस्य पर्यायपदेन अर्थमाह – <prateeka>प्रत्यगिति</prateeka> । प्रत्ययशब्देन प्रतीतित्वात् प्रत्यय इति व्युत्पत्त्या व्याप्तचिद्रूपत्वेन फलितं सत्यत्वमाह - अर्थ इति । विषयविषयिणोरिति द्वितीयपदं व्याचष्टे - <prateeka>विज्ञानघन इति</prateeka> । विषयिशब्देन घटादिविषयेभ्यो व्यावृत्तम् आश्रयभूतजडेनाविरुद्धं विज्ञानमुच्यत इति शङ्कां व्यावर्तयति - <prateeka>घन इति</prateeka> । आश्रयजडहीनमित्यर्थः । द्वितीयपदस्य युष्मदस्मद्व्याख्यानयोर्मध्ये व्याख्यानं किमिति चेत् अस्मत्प्रत्ययगोचर इत्यस्यार्थभूतप्रत्यगर्थत्वं प्रति विषयविषयिणोरिति पदोक्तविज्ञानघनत्वं हेतुरिति प्रकटनायेति न विरोधः । विज्ञानघनत्वात् प्रत्यक्त्वम् अर्थत्वं सत्यत्वं चेत्यर्थः । विषयविषयिणोरिति शब्दार्थस्य विज्ञानघनत्वस्य साक्षिरूपत्वाद्युष्मच्छब्दार्थभूतसाक्ष्यस्य अस्मत्प्रत्ययशब्दार्थभूतप्रत्यक्साक्षिणो व्यावृत्तिरस्तीति दर्शयितुं वा मध्ये व्याचष्टे । 
	भाष्यकारेणाध्यासाभाव एवानुस्मर्यते । नात्मतत्त्वमध्यासभावविषयत्वाद्भाष्यस्येति न । अध्यासाभावकथनाय तत्वमप्यनुस्मर्यत इत्याह – <prateeka>तत्कथंञ्चनेति</prateeka> । परमार्थत एवम्भूते वस्तुनि रूपान्तरवदवभासश्च रूपान्तरं च कथं न मिथ्येति कथयितुमित्येकोऽन्वयः । एवम्भूते वस्तुनि कथञ्चन अतीतवद्वर्तमानो१ रूपान्तरवदवभासः, अथ २अतो मिथ्यैवेति कथयितुमिति वा । एवम्भूते वस्तुनि रूपान्तरवत्तदवभासः कथञ्चन कथमपि केनापि प्रकारेण स्वरूपेण संसृष्टरूपेण च मिथ्येति कथयितुमिति वा - <prateeka>तदन्यपरादिति</prateeka> । तस्मादात्मतत्त्वादन्याध्यासाभावपरादित्यर्थः । करिष्यमाणभाष्यवाक्यादर्थप्रतिपत्त्ययोगात् साध्यतया प्रतिपन्नवाक्यं स्वनिष्पत्त्यर्थं वक्तुः स्वार्थप्रतिपत्तिहेतुरित्यभिप्रेत्याह – <prateeka>भाष्यवाक्यादिति</prateeka> । <prateeka>अग्रणीरिति</prateeka> । अग्रं नयतीत्यग्रणीस्तस्मात्तत्कृतं भाष्यं व्याख्येयमित्यर्थः । 
	अप्रसिद्धार्थमनेकार्थाभिधायि वा पदं व्याख्येयं भवति । इह तु विरोधशब्दस्य निमित्तभूतजातिद्वयाभावात् प्रसिद्धार्थत्वाच्च व्याख्येयत्वाभावेऽपि विरोधशब्दस्य मध्यमजातिनिमित्तत्वात् तद्व्याख्यावान्तरजातिद्वयलक्षणव्यक्तिद्वयलक्षणसम्भवात् अत्रेदृग्व्यक्तिर्विवक्षितेति निर्णेतुं पृच्छति - <prateeka>कोऽयं विरोध इति</prateeka> । इतरेतरभावानुपपत्तिरित्युत्तरपदार्थं प्रति यस्य विरोधस्य हेतुत्वं सम्भवति सोऽत्र विरोधशब्दार्थं इति ज्ञातुं शक्यते किमत्र पृच्छ्यते इत्याशङ्क्योत्तरपदस्याप्यर्थो न निर्णीत इति कृत्वासौ विवेक्तव्य इत्याह – <prateeka>कीदृशोवेति</prateeka> । इतरस्मिन् इतरस्य भावानुपपत्तिरिति तादात्म्याभाव उच्यते, इतरस्य इतरभावानुपपत्तिरित्यैक्याभाव उच्यते । इतरस्मिन् सतीतरभावानुपपत्तिरिति सहावस्थानाभाव उच्यत इति सन्दिग्ध इत्यर्थः । तादात्म्यायोग्यत्वं वा सहावस्थानायोग्यत्वमैक्यायोग्यत्वं वा विरोधोऽस्तु । सर्वथाऽपि विरुद्धस्वभावत्वेन साध्याध्यासमिथ्यात्वं सिद्ध्यति । अतो न प्रष्टव्यमस्तीत्याशङ्क्य यथा इतरेतरायोग्यताया विरोधशब्दार्थत्वे तमःप्रकाशदृष्टान्तगतविरोधेन साम्यं भवति तथेतरेतरभावानुपपत्तिपदं निर्णेतव्यमिति मत्वाह – <prateeka>यस्यानुपपत्तेरिति</prateeka> । यस्य इतरेतरभावस्यानुपपत्तेरित्यर्थः । 
 	सहानवस्थानलक्षणो विरोध इत्यत्र सहानवस्थानं लक्षणं गमकं यस्य सहावस्थानायोग्यत्वस्य तत् सहानवस्थानलक्षणमिति योजना । <prateeka>तत इति</prateeka> । सहावस्थानायोग्यत्वलक्षणात् कारणादित्यर्थः । भवतु सहावस्थानानुपपत्तिरिति तत्राह – <prateeka>तदसदिति</prateeka> । भाष्ये विरुद्धस्वभावत्वादध्यासो मिथ्येत्यंशेनात्मानात्मानावध्यासहीनौ क्वाप्यभेदा१योग्यत्वात् तमःप्रकाशवदिति अनुमिते असिद्धिशङ्कानिरासायायोग्यताकार्यतया तद्गमकाभेदाभावमितरेतरभावानुपपत्तिरिति पदेनाह भाष्यकारः । तत्साधूक्तमिति द्योतयति । ततः प्रकाशस्याभाव इत्ययोग्यतायाः कारणत्वकथनेन इतरेतरभावानुपपत्तेरध्यासो मिथ्येत्यनेनात्मानात्मानावध्यासहीनौ क्वाप्यभेदहीनत्वात् तमःप्रकाशवदित्यनुमिते अभेदायोग्यत्वं प्रयोजकमिति शङ्कायां तन्निरासाय अभेदायोग्यत्वं साधनव्यापकत्वात् अनुपाधिरित्यभिप्रेत्य विरुद्धस्वभावयोरिति पदं वदति भाष्यकारः । तदपि साधूक्तमिति द्योतयति । सहावस्थानायोग्यतायागम्यत्वकथनेन द्रष्टव्यम् । रूपदर्शनास्पाष्ट्यं स्वरूपमतो रूपदर्शनास्पाष्ट्येन तमसोऽनुवृत्तिर्वक्तुं न शक्यत इत्याशङ्क्य तथा सति सर्वत्राप्यस्पाष्ट्यं स्यान्न तथा दृश्यत इत्याह - <prateeka>इतरत्र च स्पष्टमिति</prateeka> । सहावस्थाना१योग्यत्वात् तमःप्रकाशयोर्दृष्टातत्वं मा भूत्, तमःप्रकाशशब्दाभ्यां तमोलेशभूतछायां प्रकाशैकदेशात् २तथोपलक्ष्य तयोः सहावस्थानायोग्यत्वात् दृष्टान्तत्वमुच्यते भाष्यकारेणेत्याशङ्क्य तत्रापि३ सहावस्थानयोग्यत्वमस्तीत्याह - <prateeka>तथा छायायामपीति</prateeka> । छायायामौष्ण्यमुपलभ्यमानं स्वधर्मित्वेन आतपस्यापि तत्रावस्थानं सूचयति इति, एतावदुक्तौ छायाया औष्ण्यं स्वरूपमत औष्ण्यसद्भावेनातपसद्भावकल्पना न युक्तेत्याशङ्क्य तथा सति मध्याह्नेऽपराह्णे छायानुगतौ४ष्ण्यस्यैकरूप्यं स्यान्न तथा दृश्यते इत्याह – <prateeka>तारतम्येनेति</prateeka> । तर्हि तमःप्रकाशशब्दाभ्यां छायातपावुपलक्ष्य पश्चाच्छायानुगतशैत्यमातपानुगतौष्ण्यं च लक्षितलक्षणयोपादाय तयोः सहावस्थानायोग्यत्वात् दृष्टान्तत्वमुच्यते भाष्यकारेणेत्याशङ्क्य तयोरपि सहावस्थानयोग्यत्वमस्तीत्याह - <prateeka>एतेन शीतोष्णयोरपीति</prateeka> ।	
 	पक्षान्तरं निराकृत्य स्वाभिमतपक्षान्तरमुपादत्ते सिद्धान्ती-<prateeka>उच्यते परस्परेत्यादिना</prateeka> । सर्वसाधारणत्वात् प्रमेयत्वशब्दवाच्यत्ववत् परस्परात्मत्वायोग्यत्वस्य विरोधत्वं न सम्भवतीत्याशङ्क्य जातिव्यक्त्यादौ वृत्त्यभावमितरेतरभावायोग्यत्वस्य दर्शयति - <prateeka>न जातिव्यक्त्योरिति</prateeka> । <prateeka>परमार्थतः</prateeka> - परमार्थस्थल इत्यर्थः । <prateeka>तेनेति</prateeka> - परस्परात्मत्वायोग्यत्वहेतुनेत्यर्थः । इतरस्मिन् सति इतरभावानुपपत्तिरिति । सहावस्थानाभाव उच्यत इति शङ्कां व्यावर्त्य ऐक्यतादात्म्ययोरभावोऽर्थ इत्याह – <prateeka>इतरेतरसम्भेदात्मकत्वस्येति</prateeka> । भ्रमस्थले ऐक्यतादात्म्याभावोऽध्यासाभाव५हेतुक इति मत्वा सोऽध्यासा६भाव एव हेतुरिति चोदयति - <prateeka>कथमिति</prateeka> । प्रमाणस्थले ऐक्यतादात्म्ययोरभावोऽध्यास७भावे हेतुत्वेन मयोक्त इति स्पष्टीकुर्वन् प्रमाणस्थलेऽपि द्वयोरैक्यभावः स्पष्ट इति कृत्वा अंशांशिभावेन तादात्म्याभावमुपपादयति - <prateeka>स्वतस्तावदित्यादिना</prateeka> । अस्यायमर्थः, प्रपञ्चस्थले तादात्म्यं सम्भवति तत्र चिज्जडयोरुभयोर्द्रव्यत्वादेव जातिव्यक्ति गुणगुणिभावासम्भवाच्चैतन्यस्यानादित्वादपरिणामित्वाच्च कार्यकारणत्वासम्भवादेव कार्यकारणभावासम्भवात्, चैतन्यस्यासङ्गत्वादेव विशिष्टस्वरूपत्वासम्भवादेभिराकारैस्तादात्म्यासम्भवः प्रसिद्ध इत्यङ्गीकृत्य प्रमाणस्थले अंशांशिभावेन अतादात्म्यं दर्शयतीति । स्वतः स्वाभाविक इत्यर्थः । आगन्तुकत्वेऽपि क्षीरस्य दधिभाववत् न निर्हेतुको युष्मदंश इत्याह – <prateeka>अपरिणामित्वादिति</prateeka> । चन्दनस्य जलसंसर्गात् दौर्गन्ध्यवद्धेतुतोऽपि न युष्मदंश इत्याह – <prateeka>निरञ्जनत्वादिति</prateeka> । असङ्गत्वादित्यर्थः । न परतः । नागन्तुक इत्यर्थः । <prateeka>विषयस्यापीति</prateeka> । अनात्मनोऽपीत्यर्थः । <prateeka>समत्वात्</prateeka>-आत्मना चेतनत्वेन समत्वादित्यर्थः । <prateeka>विषयत्वहानेः</prateeka>- प्रत्यक्षगोचर१त्वहानेरित्यर्थः । <prateeka>न परतश्चितेरिति</prateeka> अनात्मानं प्रत्यागन्तुकांशकत्वे जडत्वं स्यात् , चित्वादेव नांश इत्यर्थः । कषायद्रव्यगतलोहित्यं यथा पटः स्वीकरोति तथा आत्मगतमेव चैतन्य२मनात्मा स्वाङ्गत्वेन स्वीकुर्यादिति तत्राह – <prateeka>चितेरप्रतिसङ्क्रमत्वादिति</prateeka> । सर्वगतनिरवयवस्यात्मनः सङ्क्रमायोगादिति भावः । एवं स्थित इति । आत्मानात्मनोरभेदाभावे सतीत्यर्थः । इति शब्दस्य परिसमाप्तिद्योतकत्वं व्यावर्तयति - इतिशब्दो हेत्वर्थ इति । इतरेतर भावानुपपत्तेरध्यासाभावं प्रति सत्ताहेतुत्वं दर्शयति । यस्मादेवमिति । 
 	अस्मत्प्रत्यये योऽनिदमंश३ इति अस्मत्प्रत्यये अहमिति प्रतीयमाने अहंप्रत्ययविषय इत्यर्थः । अहंप्रत्ययविषय इत्युक्ते अहङ्कारचेतनौ प्रतीयेते । तत्राहङ्कारं व्यावर्तयति-अनिदमंश इति । एवमुक्ते प्राभाकराभिमतात्मनोऽपि कर्मत्वाभावादेव अनिदमंशत्वमस्तीति तं व्यावर्तयति - चिदिति । एतावदुक्तौ आश्रयभूतजडसहत्वं प्रतीयते तद्व्यावर्तयति - एकरस इति । चिदेकरसत्वेऽपि साङ्ख्याभिमतात्मनोऽनुमेयत्वमस्तीति तद्व्यावर्तयति - अनिदमंश इति । व्याख्येयपदत्रयगतसप्तम्याः अर्थमाह – तस्मिन्निति । अहङ्कारादिशरीरान्तस्य अहमिति प्रतीयमानत्वात् कथं युष्मत्वमित्याशङ्क्य प्रयोक्तारं प्रतीदमिति ग्राह्यत्वं स्वरूपेण अहमिति ग्राह्यत्वमपरोक्षत्वं च यस्य भवति तस्य युष्मत्वं स्यात् । तल्लक्षणं देहादेरप्यस्तीत्याह - तद्बलेति । तस्यात्मचैतन्यस्य बलेन प्रतिबिम्बेन निर्भास्यत्वादपरोक्षतया वेद्यत्वात् प्रयोक्तुर्भाष्यकाराख्यात्मनः विवेकावस्थाया१महमिति ग्राह्यत्वाच्च लक्षणतो युष्मदर्थत्वं देहादेरित्यर्थः । मनुष्याभिमानस्य- मनुष्याद्यभिमानस्य अभिमन्यमानस्य देहादेरित्यर्थः । अध्यासशब्दसस्य अधि२ आसः अध्यासः इति निर्वचनेन प्राप्ताधाराधेयभावाभिधायित्वं व्यावर्त्याभिमतमर्थमाह - सम्भेद इवावभास इति । इवशब्द आभासार्थः । अहमित्यभिमन्यमानस्येत्युक्त्या अध्यस्तत्वमुक्तम् । पुनरप्यभिमन्यमानस्य सम्भेद इवेति चाध्यस्तत्वमुक्तम् । अतोऽध्यस्तस्याध्यस्तत्व-मसङ्गतमित्याशङ्क्य तद्विधाभिमान एव सम्भेद इवावभासस्याध्यास इत्याह - स एवेति । विषयाध्यास इति धर्म्यध्यास इत्यर्थः । विना विषयाध्यासेनेति । श्रोत्रमहं चक्षुरहमिति श्रोत्रादिधर्म्यध्यासेनेत्यर्थः । अकर्मतया सिद्धं प्राभाकराभिमतजडरूपात्माख्यविषयिणं व्यावर्तयति - चैतन्यस्य तद्धर्माणां चेत्यर्थ इति । ननु विषयिण इत्यत्र विषयीत्युक्ते प्राभाकराभिमतजडरूपविषयिणं प्राप्तं व्यावर्तयति - चैतन्येति । परिणामिब्रह्मवादिनाङ्गी-कृतचिज्जडात्मत्वं व्यावर्तयति - एकरसस्येति । नित्यत्वमिति । सत्यत्वमित्यर्थः । पृथगिवेति । अन्तःकरणवृत्त्युपाधिनिमित्ततया नानेवावभासन्त इत्यर्थः ।
	अध्यासशब्दस्य पूर्वमेवार्थोऽभिहितः । किमिदानीमर्थोक्तिरित्याशङ्क्य मिथ्याज्ञान-निमित्त इत्यत्र मिथ्याशब्दस्यानिर्वचनीयत्वनिश्चयादत्रापि मिथ्याशब्देन अनिर्वचनीयत्वस्या-भिधानादध्यास इति च तस्यैवाभिधानात् अध्यासो मिथ्येति पुनरुक्तिस्स्यात् । ३अतः पुनरुक्ततया अध्यासशब्दस्य स्वार्थप्रच्युतौ प्राप्तायां पूर्वोक्त एवार्थ इत्याह -अध्यासो नामेति । अध्यासो भवितुं युक्तम् , मिथ्यात्वादित्यन्वयं व्यावर्त्य अध्यासो मिथ्येत्यन्वयमाह - स मिथ्येति भवितुं युक्तमिति । तं तथा सोऽध्यास इति विधिः प्राप्त इत्याशङ्क्य मिथ्याशब्दस्य अर्थान्तरमस्तीत्याह - मिथ्याशब्दो द्व्यर्थ इति । अध्या४समुद्दिश्य मिथ्यात्वं विधेयमिति दर्शयितुं१ पूर्वं मिथ्याशब्दस्योपादानं कृतम् । इदानीं भवितुंशब्दस्य अन्वयं वक्तुं मिथ्याशब्दमादत्ते - मिथ्येति । भवितुं युक्तमिति । मिथ्येति कृत्वा अध्यासो भवितुं युक्तमिति व्याहतोक्तिं व्यावर्तयति - अभाव एवेति । अध्यासो मिथ्येति भवितुं युक्तमिति भाष्येणाध्यासापह्नवः क्रियते, किं वा अध्याससद्भावमङ्गीकृत्य तस्य लोकसिद्धकादाचित्कशुक्तिरजताद्यध्यासे दृष्टसादृश्यादिकारणाभावादसम्भव उच्यत इति विकल्प्य कारणाभावादसम्भवं प्राप्तमङ्गीकरोति - यद्यप्येवमिति । तर्हि असम्भव एव स्यादिति आशङ्क्य आत्मनि अहङ्काराद्यध्यासस्य प्रवाहरूपेणानादित्वात् इदं प्रथमरजताद्यध्यासकारणाभावेनासम्भवो नास्ति । प्रवाहरूपेणोत्पद्यमानमध्यवर्तिज्वालायां प्रथमज्वालाकारणाभावेन असम्भवाभाववदित्यभिप्रेत्याह - तथापि नैसर्गिक इति । नैसर्गिक इत्यनपनोद्यत्वमुच्यत इति शङ्कां निरस्य अनादित्वं तस्यार्थ इत्याह - प्रत्यगनुबन्धीति । आत्मा तावदनादिः, तस्मिन् कार्यरूपेण संस्काररूपेण वा अध्यासस्य प्रवाहव्यभिचाराभावादध्यासोऽनादिरित्यर्थः । प्रत्यक्सम्बन्धीत्युक्ते प्राभाकराभिमतप्रत्यग्रूपेण च सम्बन्धं प्राप्तं व्यावर्तयति - चैतन्येति । चैतन्यमध्यास-साक्षित्वेन अन्यथासिद्धं न त्वध्याससम्बन्धित्वेनाधिष्ठानमिति तदपनुदति - सत्तेति । सत्ताया जडविशिष्टत्वान्नाध्यासं प्रत्यधिष्ठानत्वमिति शङ्काव्यावृत्त्यर्थं जडाद्विभजते - मात्रेति । सत्तामनुसृत्यात्यन्ततिरोधानमकृत्वा बध्नाति । चिदानन्दाच्छादकत्वेन?२ बध्नातीत्याह - अनुबन्धीति । 
	अध्यासापह्नवपरं भाष्यमिति पक्षेऽपि अपह्नवो न शक्य इत्याह - अयमिति । प्रत्यक्षम् इत्यर्थः । प्रमेयापह्नवं कुर्वता मया प्रमाणस्यापह्नवः क्रियत एव इत्याशङ्क्य विलक्षणाकारवत्तया विलक्षणशब्दोल्लिखितत्वेन च प्रमाणं प्रसिद्धमित्याह - अहमिदं ममेदमिति । अध्यास आक्षिप्तः, लोकव्यवहारस्समाधीयत इति असङ्गतोक्तिः प्राप्तेति, नेत्याह - युष्मदस्मदोरितरेतराध्यासात्मको लोकव्यवहार इति । तेनेत्यादेरयमर्थः, कादाचित्कशुक्तिरजतादौ सिद्धकारणाभावेनानाद्यध्यासो नोपालम्भमर्हति । आगन्तुकघटादिकारणाभावेन अनाद्यात्मन उपलम्भाभाववदितिऽलोकत इति कर्मव्युत्पत्त्या देहादिरूपार्थाध्यासे लोकशब्दो वर्तत इत्याह - लोक इति । मनुष्योऽहमितीति । व्यवहारशब्दस्य भावव्युत्पत्त्याऽज्ञानसाध्यासवाचित्वं दर्शयति - व्यवहरणं व्यवहार इति । लोकश्चासौ व्यवहारश्च इति लोकव्यवहार इति कर्मधारयं व्यावर्त्य लोकविषयो व्यवहारो लोकव्यवहार इत्याह - लोक इतीति । व्यवहार - शब्दस्य अभिज्ञाभिवदनोपादानार्थक्रियाभिधायित्वात् कथं ज्ञानाध्यासवाचित्वमित्याशङ्क्य  इहाभिज्ञाभिवदनाख्यशब्दोल्लिखितज्ञानमात्राभिधायित्वात् ज्ञानाध्यासवाचित्वं युक्तमित्याह - मनुष्योऽहमिति अभिमान इत्यर्थ इति । अहमिति प्रतिभासस्याध्यासत्वे द्व्याकारतया अवभासेत । द्व्याकारत्वाभावा-न्नाध्यासत्वमित्याशङ्काव्यावर्तकत्वेन इतरेतराविवेकेनेति पदमुपादेयम् । भिन्नपदार्थप्रतीतावितरेतराविवेकः कुत इत्याकाङ्क्षायां सत्यानृते मिथुनीकृत्येति पदमुपादेयम् । तदाकाङ्क्षाक्रममनादृत्योपादत्ते - सत्यानृते मिथुनीकृत्येति । स्वरूपेण सत्ये संसर्गविशिष्टतया अनृते च यथा व्यवहारः१ तथा मिथुनीकृत्येति वा, सत्यमसत्यं च मिथुनीकृत्य इति वा निर्वाह इति सन्देहे सत्यमसत्यं चेति निर्वाह इत्याह-सत्यमिति पदच्छेदेन । सत्यमिति सत्यवाक्यमुच्यत इति शङ्कामपनुदति - अनिदमिति । प्राभाकराभिमतात्मानं व्यावर्तयति - चैतन्यमिति । तावत्युक्ते साङ्ख्याभिमतानुमेयात्मनः प्राप्तिं, व्युदस्यति - अनिदमिति । अनृतमित्युक्ते अनृतवाक्यप्राप्तिं व्युदस्यति - युष्मदर्थम् इति । अध्यस्तस्वरूपत्वादित्युक्ते आत्मनोऽप्यनृतत्वं प्राप्तं व्युदस्यति - स्वरूपतोऽपीति ।	
	संसर्गस्याध्यस्तत्वात्संसर्गविशिष्टरूपेणात्मनोऽध्यस्तत्वं, न तु स्वरूपेण । जडस्य तु स्वरूपेण संसृष्टरूपेण चाध्यस्तत्वादनृतत्वमिति भावः । क्त्वाप्रत्ययादेव भेदपौर्वापर्यप्रतीतेरध्यासमिथुनीकरणलोकव्यवहारशब्दानां२एकार्थत्वमयुक्तमिति तत्राह - अध्यस्य मिथुनीकृत्येति । क्रियान्तरानुपादानादित्युक्ते लोकव्यवहार इति व्यवहारलक्षण क्रियान्तरोपादानमस्तीत्याशङ्क्य भुक्त्त्वा व्रजतीतिवत् समानकर्तृकक्रियान्तरानुपादानादित्याह - `भुक्त्त्वा व्रजतीतिवद्' इति । `लोकव्यवहार' इत्युक्ते स किं भवतीति साकाङ्क्षत्वात् व्यवहारस्य समानकर्तृकक्रियान्तरलाभाय `अनेन क्रियत' इत्यध्याहर्तव्यमित्याशङ्क्य `नैसर्गिकपदेनाकाङ्क्षापूरणं' नाध्याहर्तव्यमित्याह - अध्यस्य नैसर्गिकोऽयमिति । तावन्मात्रोपसंहारादिति । स्वरूपकथनमात्रेणोपसंहारादित्यर्थः । व्यपदेशमात्रमिति । अध्यासस्य स्वर्गतविशेष१भेदात् भेदं विशिष्टेषु क्रमवर्तिप्रतिपत्तितः पौर्वापर्यं चापेक्ष्य चैतन्यं पुरुषस्य इति षष्ठीवदुपचारमात्रात् , क्त्व प्रत्यय इत्यर्थः । पूर्वं स्वरूपतोऽप्यध्यस्तस्वरूपत्वादित्युक्तं स्वग्रन्थे । तत्राध्यस्तस्वरूपत्वं कुतोऽवगम्यत इत्याकाङ्क्षायां तन्निवृत्तये मिथ्याज्ञानोपादानत्वेन मिथ्यात्वं भाष्यकारैरुक्तमिति परिजिहीर्षुरुपादत्ते - मिथ्याज्ञाननिमित्त इति । मिथ्यारूपज्ञाननिमित्त इत्युक्ते मिथ्याज्ञानात् संस्कारः, ततो मिथ्याज्ञानमिति नैसर्गिकपदेनोक्तत्वात् तेन पौनरुक्त्यमाशङ्क्य मिथ्यारूपज्ञाननिमित्त इति पदच्छेदो न भवति । किन्तु मिथ्यारूपाज्ञाननिमित्त इतीममर्थं समासोक्त्या व्यक्तीकरोति - मिथ्या चेति । मिथ्याशब्दस्य अपह्नववाचित्वेन पूर्वत्र निर्णीतत्वात् असद्रूपाज्ञानं कारणमित्यापततीति, नेत्याह-मिथ्येतीति । अज्ञानं नाम ज्ञानाभावः, तत्र मिथ्याज्ञानमित्युक्ते ज्ञानाभावो भावविलक्षणोऽनिर्वचनीय इत्युक्तं स्यात् , तदपाकरोति-अज्ञानमित्यादिना । तत्राज्ञानमिति जडमुच्यत इत्युक्ते साङ्ख्याभिमतस्वतन्त्रजडस्याज्ञानत्वं प्राप्तं व्युदस्यति शक्तिरिति । परिणामब्रह्मवादिना अङ्गीकृतसत्यशक्तिं व्यावर्तयति - अविद्येति । अविद्येत्युक्ते शून्यवाद्यभिमतार्थ्ब्दापञ्चमाकाराविद्यां प्राप्तां व्युदस्यति - शक्तिरिति । पूर्णभावरूपेत्यर्थः । तर्हि एवंभूतस्याज्ञानशब्दवाच्यत्वं कुत इति, ज्ञानविरोधित्वादित्याह - ज्ञानपर्युदासेनेति । सदसदनिर्वचनीयेष्वेकैकस्मिन्नर्थं गृहीत्वा तेभ्यो व्यतिरिक्तमर्थं गृहीत्वा वर्तत इत्यर्थः । पञ्चमाकाराविद्या शून्यवाद्यभिमता काचिद्विद्यत इति द्रष्टव्यम् । 
	अध्यासस्य कारणात्मना नैसर्गिकत्वम् , कार्यव्यक्तिरूपेण२ नैमित्तिकत्वमुक्तम् । अज्ञान३निमित्तककार्यव्यक्तिरूपेणैव नैसर्गिकत्वमुक्तं मत्वा चोदयति - कथं पुनरिति ? अध्यासस्य कारणात्मना नैसर्गिकत्वमुक्तं कारणत्वयोग्यभावरूपाज्ञानसिद्धौ सिद्ध्यतीति मत्वा आत्मनि भावरूपमज्ञानं साधयति - अवश्यमित्यादिना । अत्र शक्तिशब्देन भावत्वं विवक्षति । अविद्याशक्तिरित्यभ्युपगन्तव्या, भावरूपेत्यभ्युपगन्तव्येत्यर्थः । भावरूपत्वे अनुमानमस्तीति मत्वाह-अवश्यमिति । प्रत्यक्षमस्तीत्याह - एषेति । बाह्याध्यात्मिकेषु वस्तुष्विति । आध्यात्मिकान्तःकरणदेहाद्याश्रयत्वेन बाह्यघटादिविषयत्वेन च प्रतीयमानेत्यर्थः । निरूप्यमाणे देहघटाद्यवच्छिन्नसत्वमाश्रयविषयावित्याह - तत्स्वरूपेत्यादिना । तत्स्वरूपानुबन्धिनीत्युक्ते अज्ञानकार्यघटदेहादीनामज्ञानं स्वरूपम् । अतोऽज्ञानानुबन्ध्यज्ञानमित्युक्तं स्यात् , तदपाकरोति-सत्तेति । जडविशिष्टसत्तां व्यावर्तयति - मात्रेति । प्रमाणज्ञानं कस्यचिद्भावस्य निवर्तकम् , अप्रकाशितार्थप्रकाशकत्वात् , भावरूपतमोनिवर्तकप्रदीपवदित्यनुमानमत्राभिप्रेतम् । अहमज्ञो मामन्यं च न जानामीति अपरोक्षानुभवोऽत्र प्रत्यक्षमभिप्रेतं द्रष्टव्यम् । भावत्वे अर्थापत्तिमाह - अन्यथेति । मिथ्यार्थादवभासानुपपत्तेरित्यर्थः । घटादिषु नाज्ञानमावरणं, प्रकाशप्राप्त्यभावात् । तत्र कथं बाह्यवस्तुष्विति तद्विषयत्वं भण्यत इति । शङ्कायामावरणाभावमङ्गीकरोति - सा चेति । चैतन्यप्रकाशेन जडानां नित्यवदन्वयादेव प्रकाशप्राप्तौ सत्यामावरणाभावे कथमनवभास इति तत्राह - प्रमाणवैकल्यादिति । जडप्रमाणस्य चैतन्यस्य आवरणाज्जडानामनवभाससिद्धेरित्यर्थः । अज्ञानस्य जडाख्यविषयाच्छादकत्वे प्रमाणाच्छादकत्वमेवाभ्युपेयम् अनवभासनिर्वाहायेत्याशङ्क्य बहूनां विषयाणां बह्वज्ञानैः बह्वावरणकल्पनाद्वरमेकचैतन्यलक्षणप्रमाणस्यैकाज्ञानेनैकावरणकल्पनमित्याह - प्रमाणवैकल्यादेवेत्येवकारेण । किञ्च शुक्त्यज्ञाने संस्थितेऽपि शुक्तित्वावभासाद् बाह्यवस्तुष्वनावरकमित्याह - रजतप्रतिभासादिति । इदानीं रजतप्रतिभासात् तत्कारणत्वेन प्राक्तस्यामविद्यायां सत्यामेव तस्य भाववदूर्ध्वं च रजतप्रतिभासात् तत्कारणत्वेन स्यात् , सत्यामप्यविद्यायां शुक्तिस्वरूपदर्शनादिति योजना । कं च तर्ह्यतिशयमज्ञानजन्यमाश्रित्य बाह्यवस्तुष्विति अनात्मविषयमज्ञानं दर्शितमिति तत्राह - अतस्तत्रेति । शुक्त्यज्ञानस्य घटाच्छादकत्वाभावे तस्मिन् रूपान्तरावभास-हेतुर्नभवति तद्वच्छुक्तावपि स्यादित्याशङ्क्य घटावच्छिन्नचैतन्यगतत्वाभावात् तत्र विपर्ययहेतुत्वाभावः, शुक्तौ तु हेतुरेवेत्येवकारेणाह । तर्हि विपर्ययहेतुत्वे चैतन्य इव आच्छादकत्वमपि स्यादित्यशङ्क्य सत्यं, शुक्तीदमंशावच्छिन्नचैतन्येन रूप्यादिविपर्ययस्य मुख्यसम्बन्धः इदमंशेन सम्बन्धाभास एवेत्याह-केवलमिति । आत्मन्यप्यज्ञाननिमित्तमावरणं दुर्निरूपमिति तत्राह-प्रत्यगात्मनि त्विति । प्रत्यगात्मन्यनवभासोऽविद्याशक्तिप्रतिबन्धादित्युक्ते प्राभाकराद्यभिमतात्मनि सर्वगतत्वाद्यनवभासोऽविद्याशक्तिप्रतिबन्धाभावेऽपि दृश्यत इत्याशङ्कां व्यावर्तयति - चितिस्वभावत्वादिति । साङ्ख्याभिमतात्मनि भावरूपाविद्याप्रतिबन्धाभावेऽपि अनवभासोऽस्तीति तद्व्यावर्तयति - स्वयंप्रकाशमान इति । प्रत्यगात्मन्यनवभासो नास्तीति, नेत्याह - ब्रह्मस्वरूपेति । आत्मनोऽन्यस्मिन्नध्यस्तत्वादधिष्ठानस्यावृतत्वेन, ब्रह्मरूपानवभासः, न स्वगतेनावरणेनेत्याशङ्क्य आत्मनोऽधिष्ठानान्तराभावात् तदावरणेन आत्मनो ब्रह्मरूपानवभासासम्भव इत्याह - अनन्यनिमित्तत्वादिति । तद्गतेनानवभास इत्युक्ते अहङ्कारादिविपर्यासेन अनवभास इति स्यात् , तद्व्यावर्तयति - निसर्गसिद्धेति । परिणामब्रह्मवाद्यभिमतसत्यानादिशक्तिं व्यावर्तयति - अविद्येति । विद्याभावं व्यावर्तयति - शक्तीति । भ्रान्तिसंस्कारप्रतिबन्धात् अनवभासं व्यावर्तयति एवकारेण । आवरणविपर्यासकारणत्वानुपपत्त्या अज्ञानं भावरूपत्वेन कल्प्यमिति मत्वाह - अतः सेति । न केवलमावरणविपर्यासहेतुत्वाय भावरूपाज्ञानकल्पना, किन्तु अग्रहण मिथ्याज्ञानतत्संस्कारकर्मणां सुषुप्तिप्रलयादौ ब्रह्मरूपानवभासहेतुत्वायोगात् सुषुप्तादा१वनवभासहेतुत्वाय विपर्याससंस्काराश्रयत्वाय च भावरूपाज्ञानं कल्प्यमित्याह - सुषुप्तादौ चेति । अहङ्कारादेर्मिथ्याज्ञानविषयस्य मिथ्याज्ञानस्य च सुषुप्तौ स्थित्यभावात् तत्संस्कारस्य च भ्रान्तरूप्यसंस्कारवत् भ्रमाधिष्ठानतत्त्वा२नवभासहेतुत्वायोगात् ग्रहणस्य आत्मनः स्वरूपचैतन्यत्वादेव नित्यत्वात् अग्रहणाभावात् कादाचित्कग्रहणाभावस्य स्वयंप्रकाशसंवेदनेऽनवभासहेतुत्वाभावात् कर्मणामपि संस्काररूपत्वात् इतरसंस्कारवत् अनवभासहेतुत्वायोगात् भावरूपाज्ञानेनैव सुषुप्तादावनवभास इति भावः । विक्षेपसंस्कारात्मना आत्मनि सुषुप्तादौ अज्ञानस्यावस्थाने किं प्रमाणमित्याशङ्क्य पुनर्भ्रमरूपेणोत्पत्त्या कल्पत इत्याह - पुनरुद्भवतीति । अतो नैसर्गिकोऽपीत्यनेन कारणरूपेणेत्यर्थः । नैमित्तिककार्यरूपमाह - अहङ्कारममकारेत्यादिना । न पुनरागन्तुकत्वेनेति । आगन्तुककार्यरूपेण नैसर्गिकत्वं नोच्यत इत्यर्थः । कस्यचिदिति । काणत्वमूकत्वादेरित्यर्थः । अविवेकशब्देन विवेकविरोध्यैक्यमुच्यत इति व्याकरोति । एकतापत्त्यैवेत्यर्थ इति । केवलस्यात्मनो देहादिषु सर्वेष्वारोप्यत्वमुत केवलात्मनोऽन्तःकरण एवाध्यासः१ । देहादिषु अन्तःकरणविशिष्टात्मन इति संशये तन्निरासाय भाष्यकारो वक्ष्यतीत्याह - कस्य धर्मिण इति । आत्मनो देहादिभिः सर्वैः तादात्म्याध्यासः, उत अहङ्कारेणैक्याध्यासः, इतरेण तादात्म्याध्यास इति च सन्देहे वक्ष्यतीत्याह - कथमिति । देहादीनामात्मनि वा, आत्मनि अध्यस्तान्तःकरणोपहितात्मनि वा अध्यास इति संशयनिरासाय वक्ष्यतीत्याह - कुत्र चाध्यास इति । क्वाध्यास इति । कस्मिन्नुदाहरण इत्यर्थः । अहमिदमिति किमध्यासोऽस्तीति, नेत्याह - अहमिति । प्रथमोऽध्यास इति । तावदिति । अनाद्यज्ञानाध्यासातिरिक्तकादाचित्काध्यासानां मध्य इत्यर्थः । नन्वहमित्यत्राहमिति चैतन्यमवभासत इत्युक्ते चैतन्यस्याध्यस्तत्वेनाधिष्ठानत्वेन वोपयोगः स्यात् , अतश्चैतन्यावभासो नाध्यासाभावहेतुरित्याशङ्क्य, सत्यम् , इदं रजतमित्यध्यास इवाकारान्तरानवभासो दोष इत्याह - चैतन्यमात्रमिति । अहमनुभवामीत्यत्राधारत्वेनाधेयत्वेन च चैतन्यद्वयमवभासत इति, नेत्याह - निरंशमिति । अहं जानामीत्यत्र बुद्धितदाश्रयत्वेनाकारद्वयमवभासत इत्याशङ्क्य तदुभयाकारस्यारोप्यत्वेन अधिष्ठानत्वेन चोपयोगः । २अध्यस्तत्वेन तदनर्हत्वेन च उभयाकारो न प्रतीयत इत्याह - ३नांशान्तरमिति । वाशब्दश्चार्थे । दर्शयिष्याम इति । अहङ्कारटीकायामित्यर्थः । स्थूलशरीरस्य आत्मन्यध्यस्तत्वे अह४मित्यधिष्ठानभूतात्मतत्वैकतया५पलभ्यत्वम् आत्मनः६सकाशात् पृथक्सत्वेनानुपलभ्यत्वमात्मतत्वावबोधेनात्ममात्रतया लीनत्वं च शुक्तिरूप्यस्येव वक्तव्यं, न तु तदस्ति, इन्द्रियैरिदंतया पृथक्सत्वेनोपलभ्यत्वात् , केवलसाक्षिणा तु आत्मतयैव सिद्ध्यभावात् भूतेषु विलयश्रवणाच्च, अतो नाध्यस्तत्वमित्यभिप्रायेणाक्षिपति - नन्विदमिति । अत्रेदमिति पृथगुपलम्भं दर्शयति - भोगसाधनमिति । आत्मतया अनुपलम्भं दर्शयति । ममत्वेन गृहीतत्वात् पुत्रक्षेत्राद्यपि नाध्यस्तमित्याक्षिपति - ममेदमिति चेति । अहं कर्तेति अहङ्कारेण इतरेतराध्यासेन सम्पिण्डित आत्मेत्यर्थः । अभिमन्यमानस्थूलदेहस्य तदन्तर्वर्त्यभिमन्तुश्च असत्यत्वे माहेन्द्रजालदृष्टान्तः । तस्यैव दृष्टान्तत्वे तद्वत् स्थूलसूक्ष्मशरीरयोरुभयोः मिथ्यात्वं विवक्षितं विहाय साक्षिचैतन्यस्यापि अविशेषाशङ्कायां प्रतीतेऽर्थे किञ्चित् कस्यचित् सत्यतया अवशेषे१ स्वप्नमुदाहरति । स्वप्नस्यैवोदाहरणत्वे तद्वत् साक्ष्यवशेषं विहाय सूक्ष्मशरीरमप्यबाध्यतया शिष्यत इति शङ्कायां तस्यापि बाध्यत्वे माहेन्द्रजालोदाहरणम् । पूर्वं भाष्यगतलोकशब्देन प्राणिनिकाय उच्यत इति व्याख्यातम् । इदानीं स्वीयलोकशब्देन साक्षिणा दृश्यं सर्वं स्वयमाह - अहंकर्तृत्व इत्यादिना । जन्यफलकल्पनाधिष्ठानत्वाय आत्मनि तद्विपरीताकारं दर्शयति - नित्येति । कारकल्पनाधिष्ठानत्वाय विपरीताकारं दर्शयति - मुक्तेति । लोकव्यवहाराख्यप्रपञ्चतदज्ञानयोरध्यस्तत्वात् ब्रह्मात्मताख्यविषयो बन्धनिवृत्तिरूपप्रयोजनं चोपपद्यत इत्याह - अतस्तादृगिति । ब्रह्मात्मानुभव इत्यनेनविषयस्योपादानं द्रष्टव्यम् । विषयप्रयोजनयोरुपपत्तेः शास्त्रारम्भकर्तव्यता सिद्धेत्याह - तदर्थविषयेति । स एव अर्थः प्रयोजनं विषयश्च यस्य वेदान्तमीमांसरम्भस्य सः तदर्थविषयवेदान्तमीमांसारम्भ इति योजना । 
